開元釋教錄卷第三

庚午歲西崇福寺沙門智昇撰

總括群經錄上之三

東晉司馬氏都建康(亦云南晉)

從元帝建武元年丁丑。至恭帝元熙二年庚申。凡一十一帝一百四年。緇素十六人。所譯經律論并新舊集失譯諸經。總一百六十八部四百六十八卷(八十五部三百三十六卷見在八十三部一百三十二卷闕本)。

(東晉)沙門帛尸梨蜜多羅(三部一十四卷經)

沙門支道根(二部七卷經)
沙門竺曇無蘭(六十一部六十三卷經戒集)
沙門瞿曇僧伽提婆(五部一百一十八卷經論教授法)
沙門迦留陀伽(一部一卷賢聖集)
沙門康道和(一部三卷經)
沙門佛陀跋陀羅(一十三部一百二十五卷經律論集)
沙門曇摩(一部二卷律要)
沙門卑摩羅叉(二部五卷律雜事)
沙門釋法顯(七部二十六卷經戒論集)
沙門祇多蜜(三十三部四十五卷經)
居士竺難提(二部五卷經)
沙門竺法力(一部一卷經)
沙門釋嵩公(三部三卷經集)
沙門釋退公(一部一卷經)
沙門釋法勇(一部一卷經)

新舊諸失譯經(四十部四十八卷二部三卷舊集三十八部四十五卷新附)

大灌頂經十二卷(或無大字錄云九卷未詳房云見雜錄)
大孔雀王神呪經一卷(見竺道祖錄及僧祐錄初出)
孔雀王雜神呪經一卷(見竺道祖錄及僧祐錄第二出)

右三部一十四卷(初一部十二卷見在後二部二卷闕本)。

沙門帛尸梨蜜多。羅晉言吉。友西域人國王之子。當承繼世而以國讓弟。闇軌太伯。既而悟心天啟遂為沙門。蜜天姿高朗風神超邁。直爾對之便卓出於物。況其聰辯言悟者乎。西晉永嘉中始到此土。仍過江左止建初寺。丞相王導一見而奇之。以為吾之徒也。由是名顯。太尉庾元規。光祿周伯仁。太常謝幼璵。廷尉桓茂倫。皆一代名士。見之終日累歎。披襟致契。導嘗詣蜜。蜜解帶偃伏悟言神解。時尚書令卞望之亦與蜜致善須臾望之至。蜜乃斂襟飾容端坐對之。有問其故。蜜曰。王公風道期人。卞令軌度格物。故其然耳。諸公於是歎其精神灑屬皆得其所。桓廷尉嘗。欲為蜜作目。久之未得。有云。尸梨蜜可謂卓朗。於是桓乃咨嗟絕歎以為標題之極。大將軍王處冲。時在南夏。聞王周諸公皆器重蜜。疑以為失鑒。及自見蜜乃欣振奔至。一面盡虔。王公嘗謂蜜曰。外國有君一人而已耳。蜜笑而答曰。若使我如諸君今日豈得在此。當時以為佳對。蜜性高簡不學晉語。每與諸公言論。雖因傳譯。而神領意解盡其傳致。以為自然縱拔非常情所測也。蜜善持呪術。所向皆驗。時人呼為高座法師。於元帝代譯灌頂等經三部。又授弟子覓歷高聲梵唄。傳響迄今。年八十餘。咸康中卒諸公聞之痛惜流涕。蜜常在石子崗東行頭陀。既卒因葬于此。成帝懷其風。為樹剎塚所。後有關右沙門。來遊建康。廼於塚處起寺。陳郡謝琨贊成其業。追旌往事仍曰高座寺也。

阿閦佛剎諸菩薩學成品經二卷(太康年出第二譯與漢支讖譯者大同小異見竺道祖晉世雜錄)
方等法華經五卷(咸康元年譯見竺道祖晉世雜錄第四出與法護正法華等同本)

右二部七卷其本並闕。

沙門支道根。履味遊方懷道利物。以成帝咸康元年乙未譯阿閦佛剎等經二部(長房等錄並云阿閦佛經太康年譯其太康年在西晉武帝代與咸康相去向六十年同是一人兩朝出經者恐時太懸也此應傳寫差誤多是咸康耳)。

採蓮違王上佛授決號妙華經一卷(亦直云採蓮違王經第二出與阿闍世王受決經同本)
陀隣尼鉢經一卷(亦云陀鄰鉢呪經第二出與持句神呪經等同本房錄陀鄰鉢經外更存持句神呪經者非也)
摩尼羅亶經一卷(亦云摩尼羅亶神呪經)
玄師颰陀所說神呪經一卷(錄云幻師無所說字或作跛字亦云波陀古錄云幻王颰陀經)
寂志果經一卷(出長阿含第十七卷異譯)
鐵城泥梨經一卷(出中阿含第十二卷與五天使經同本)
阿耨風經一卷(與言依次出中阿含第二十七卷異譯)
梵志頞羅延問種尊經一卷(亦云頞波羅延出中阿含第三十七卷異譯)
泥犁經一卷(或云中阿含泥犂經出中阿含第五十三卷異譯)
戒德香經一卷(或云戒德經出增一阿含第十三卷異譯)
四泥黎經一卷(或云四大泥犂房云別錄載祐云失譯出增一阿含第四十八卷異譯)
國王不犁先尼十夢經一卷(或作先泥出增一阿含第五十一卷異譯)
水沫所漂經一卷(一名河中大聚沫經一名聚沫譬經與五陰譬喻經同本出雜阿含經第十卷異譯)
玉耶經一卷(一名長者詣佛說子婦無敬經或云玉耶女經第二出與阿遬達經等同本)
五苦章句經一卷(初出一名諸天五苦經一名五道章句經一名浮除罪蓋娛樂佛法經)
自愛經一卷(或云自愛不自愛經房云見舊錄)
中心經一卷(或云中心正行經舊錄云大中心經亦云小中心經房錄云出六度集今檢無)
見正經一卷(一名生死變識經)
大魚事經一卷
阿難七夢經一卷(或直云七夢經)
呵鵰阿那含經一卷(一名荷鵰或作苛字)
新歲經一卷
比丘聽施經一卷(一名聽施比丘經)
佛般泥洹摩訶迦葉赴佛經一卷(亦云迦葉赴佛般涅槃經)

上見存已下闕。

犢牛經一卷(一云犢子經第三出與乳光經等同本)
孔雀王呪經一卷(第三出與吉友所譯者同本)
七佛所結麻油述呪經一卷(祐失譯錄重載兩本一云異本)
大神母結誓呪經一卷
伊洹法願神呪經一卷
解日厄神呪經一卷
六神名神呪經一卷
檀持羅麻油述神呪經一卷
麻油述呪經一卷
摩尼羅亶神呪按摩經一卷
醫王惟樓延神呪經一卷(或云阿難所問醫王惟樓延神呪經)
龍王呪水浴經一卷
十八龍王神呪經一卷
請雨呪經一卷
止雨呪經一卷
嚫水經一卷
幻師阿夷鄒神呪經一卷
呪水經一卷
藥呪經一卷
呪毒經一卷
呪時氣病經一卷
呪小兒經一卷
呪齒經一卷(祐失譯錄更載一本名與此同題云異本一云蟲齒二云齲齒)
呪牙痛經一卷(祐云失譯錄更載一本名與此同題云異本或作齒痛)
呪眼痛經一卷
五眼文經一卷(今疑是聶道真所出求五眼法異名)
離欲優婆塞優婆夷戒文一卷(亦云具行二十二戒文)
罪業報應經一卷(與罪業應報教化地獄經同本第二出)
八師經一卷(第二出)
蓱沙王五願經一卷(一名弗沙迦王經第二出)
義足經二卷(房云見吳錄亦云異出第二出)
十善十惡經一卷(第二譯吳錄云異出安公云出阿毘曇)
治禪法經一卷
梵天策數經一卷(舊錄云諸天事經)
諸天地經一卷
十誦比丘戒本一卷(太元六年合僧純曇摩持竺僧舒三家本以為此一卷見寶唱錄當第二出)
三百六十戒三部合異二卷(序加大比丘字太元六年六月二十日於謝鎮西寺合僧詳重校見舊錄及寶唱錄)

右六十一部六十三卷(佛般泥洹上二十四部二十四卷見在犢牛經下三十七部三十九卷闕本)。

沙門竺曇無蘭。晉云法正。西域人也。以孝武帝太元六年辛巳至太元二十年乙未。於楊都謝鎮西寺譯採蓮違王等經六十一部。見長房錄。又長房等錄更有四十八經。亦云法正所譯。今以並是別生抄經。或是疑偽。故並刪之。如後所述。

救護身命經(亦云救護身命濟人病苦厄經周錄編入正經舊錄云偽今依舊編)
諸天問如來警戒不可思議經
見水世界經(已上二經並出大集)
龍王結願五龍神呪經
大將軍神呪經(上二經出灌頂)
無吾我經(出普超經)
彌蘭經(或作彌蓮亦云彌蓮)
摩天國王經
阿難念彌經(彌蘭等三經並出六度集)
賢劫千佛名經(出賢劫經序云賢劫經說二千一百諸度無極以拘樓孫佛為首此千佛名有別譯本拘那提佛以為初首)
三十七品經(安公云出律經僧祐錄云晉太元二十一年歲在丙申六月在謝鎮西寺撰出)
三十三天園觀經
比丘成就五法入地獄經
學人亂意經(上三經出增一阿含)
佛為比丘說大熱地獄經
釋提桓因詣目連放光經
目連見大身眾生燃鐵纏身經
見一眾生舉體糞穢塗身經
眾生頂有鐵磨盛火熾然經
羅婆鳥為鷹所捉經
十法成就惡業入地獄經
蛇行法經
比丘浴遇天子放光經
天於修羅欲鬪戰經
天帝釋受戒經
比丘問佛釋提桓因因緣經
四天王按行世間經
佛見梵天頂經
帝釋慈心戰勝經
天神禁寶經
阿育王供養道場樹經
勸行有證經
戒相應法經
禪思滿足經(佛為比丘說下二十經並出雜阿含)
野鷄經
鼈獼猴經
蠱狐烏經(或作鳥字)
弟子命過經
驢駝經
拘薩羅國烏王經(或無羅字)
孔雀經
夫婦經(野鷄等八經並出生經中)
群牛千頭經
集修行士經
暴象經(群牛等三經並出出曜經)
地獄眾生相害經(出修行道地經)
赤[口*(隹/乃)]烏喻經
阿難多洹羅云母經(赤嘴烏等二經雜譬喻抄)
中阿含經六十卷(第二出或五十八卷隆安元年十一月十日於東亭寺出二年六月二十五日訖與曇摩難提出者同本沙門道慈筆受見道祖錄)
增壹阿含經五十一卷(第二出隆安元年正月出與難提本小異竺道祖筆受或四十二或三十三無定亦有六十卷成者見道祖及寶唱錄)
阿毘曇心論四卷(或云阿毘曇心無論字尊者法勝造太元十六年在廬山為慧遠法師譯出道慈筆受見僧祐錄)
三法度論二卷(太元十六年在廬山為遠法師出第二譯與難提出者大同小異或三卷別錄云一卷或直云三法度無論字或云經論見僧祐錄)
教授比丘尼法一卷(房云見別錄亦云在廬山出)

右五部一百一十八卷(前四部一百一十七卷本在後一部一卷本闕)。

沙門瞿曇僧伽提婆。晉言眾天。或云提和。音訛故也。罽賓國人。入道修學遠訪明師。學通三藏多所誦持。尤善阿毘曇心洞其纖旨。常誦三法度晝夜嗟味。以為道之府也。為人俊朗有深鑒。儀止溫恭。務在誨人恂恂不怠。符秦建元中來入長安宣流法化。譯論二部。備於秦錄。後以晉孝武帝世太元十六年辛卯遊化江左。先是廬山慧遠法師。翹勤妙典廣集經藏。虛心側席延望遠賓。聞其至止即請入廬岳。即以其年請出阿毘曇心及三法度等。提婆乃於般若臺。手執梵文。口宣晉語。去華存實務盡義本。今之所傳蓋其文也。至安帝隆安元年丁酉。來遊建康。晉朝王公及風流名士。莫不造席致敬。時尚書令衛軍東亭侯琅瑘王珣(准高僧傳僧祐錄長房錄等竝云王珣中含經序乃云王元琳元琳多是珣之字也)雅有信慧荷持正法。建立精舍廣招學眾。提婆既至。珣即延請。仍於其舍講阿毘曇。名僧畢集。提婆宗致既精詞旨明析振發義奧。眾咸悅悟。其冬珣集義學沙門釋慧持等四十餘人。更請提婆。於其寺譯中增二阿含。罽賓沙門僧伽羅叉執梵本。提婆翻為晉言。至來夏方訖。豫州沙門道慈筆受。吳國李寶唐化共書。提婆於廬山建康二處。共出五部一百一十八卷。提婆歷遊華戎備悉風俗。從容機警。善於談笑。其道化聲譽莫不聞焉。後不知所終。

十二遊經一卷(第二出與畺梁譯者少異見竺道祖晉世雜錄及寶唱錄)

右一部一卷其本見在。

沙門迦留陀伽。晉言時水。西域人。弘喻有方懷道遊國。以孝武帝太元十七年壬辰。譯十二遊經一部。

益意經三卷(第二出見竺道祖晉世雜錄朱士行漢錄云二卷不顯譯人)

右一部三卷本闕。

沙門康道和。戒德有儀。軌範群物。以孝武帝太元二十一年景申。譯益意經一部。

大方廣佛華嚴經六十卷(初出元五十卷後人分為六十沙門支法領從于闐得梵本來義熙十四年三月十日於道場寺出元熙二年六月十日訖法業筆受見祖祐二錄)
出生無量門持經一卷(或云新微密持經於廬山譯第五出與支經無量門微密持經等同本見祖祐二錄祐房等錄別存新微密持經誤也)
大方等如來藏經一卷(或直云如來藏經第三出元熙二年於道場寺譯見竺道祖晉世雜錄及僧祐錄)
觀佛三昧海經十卷(或云觀佛三昧經或八卷見竺道祖晉世錄亦見僧祐錄亦出宋世)
摩訶僧祇律四十卷(或云三十卷梵本是法顯於摩竭提國將來義熙十二年十一月於鬪場寺共法顯出見竺道祖錄祐在顯錄據共譯故耳)
僧祇比丘戒本一卷(亦云摩訶僧祇戒本第二出於道場寺譯見寶唱錄祐在法顯錄中祐與覺賢共出互載皆得)
達摩多羅禪經二卷(一名庾伽遮羅浮迷譯言修行道地於廬山出一名不淨觀經亦名修行方便禪經祐云禪經修行方便凡十七品見僧祐錄)
文殊師利發願經一卷(或加偈字元熙二年於鬪場寺出見僧祐寶唱二錄經後記云外國四部眾禮佛時多誦此經以發願求佛道)
新無量壽經二卷(宋永初二年於道場寺出見僧祐寶唱二錄第八譯與世高支讖支謙僧鎧等所出同本)
菩薩本業經一卷(亦直云本業經是華嚴淨行品見僧祐長房二錄大周入藏有今闕且復存之)
淨六波羅蜜經一卷(見僧祐長房二錄)
方便心論一卷(共法業出見高僧傳初出)
過去因果經四卷(房云見別錄第五譯)

右一十三部一百二十五卷(文殊發願上八部一百一十六卷見在新無量壽下五部九卷闕本)。

沙門佛陀跋陀羅。晉言覺賢。本姓釋氏。迦維羅衛國人。甘露飯王之苗裔也。祖父達摩提婆(此云法天)嘗商旅於北天竺。因而居焉。父達摩修利耶(此云法日)少亡。賢三歲孤。與母居五年復喪母。為外氏所養。從祖鳩摩利。聞其聰敏。兼悼其孤露。乃迎還度為沙彌。至年十七。與同學數人俱以習誦為業。眾皆一月。賢一日誦畢。其師歎曰。賢一日敵三十夫也。及受具戒修行精勤。博學群經多所通達。少以禪律馳名。甞與同學僧伽達多共遊罽賓同處積載達多雖服其才明。而未測其人也。後於密室閉戶坐禪。忽見賢至驚問何來。答云。暫至兜率致敬彌勒。言訖便隱。達多知是聖人。未測深淺。後屢見賢神變。乃敬心祈問。方知得不還果。常欲遊方弘化備觀風俗。會有秦僧智嚴。西至罽賓。覩法眾清僧。乃慨然東顧曰。我之同輩斯有道志。而不遇真匠發悟莫由。即諮訊國眾孰能流化東土。僉云。有佛陀跋陀者。出生天竺那呵梨城。族姓相承世遵道學。其童齓出家。已通解經論。少受業於大禪師佛大先。先時亦在罽賓。乃謂嚴曰。可以振維僧徒宣授禪法者。佛陀跋陀其人也。嚴既要請苦至。賢遂愍而許焉。於是捨眾辭師裹糧東逝。涉驟三載綿歷寒暑。既度葱嶺路經六國。國主矜其遠化。並傾懷資俸。至交阯乃附舶循海而行。經一島下。賢以手指山曰。可止於此。舶主曰。客行惜日調風難遇。不可停也。行二百餘里。忽風轉吹舶還向島下。眾人方悟其神。咸師事之聽其進止後遇便風同侶皆發。賢曰。不可動。舶主乃止。既而有先發者一時覆敗。後於闇夜之中忽令眾舶俱發。無肯從者。賢自起收纜唯一舶獨發。俄爾賊至。留者悉被抄害。頃之至青州東萊郡。聞鳩摩羅什在長安。即往從之。什大欣悅共論法相。振發玄微多所悟益。因謂什曰。君所釋不出人意。而致高名何耶。什曰。吾年老故耳。何必能稱美談。什每有疑義必共諮決。時秦主姚興專志經法。供養三千餘僧。並往來宮闕盛修人事。唯賢守靜不與眾同。後語弟子云。我昨見本鄉有五舶俱發。既而弟子傳告外人。關中舊僧咸以為顯異惑眾。又賢在長安大弘禪業。四方樂靜者並聞風而至。但染學有淺深。得法有濃淡。澆偽之徒因而詭滑。有一弟子因少觀行。自言得阿那含果。賢未即檢問。遂致流言大被謗讟。將有不測之禍。於是徒眾或藏名潛去。或踰牆夜走。半日之中眾散殆盡。賢乃夷然初不介意。時舊僧僧䂮道恒等謂賢曰。佛尚不聽說己所得法。先言五舶將至。虛而無實。又門徒誑惑互起同異。既於律有違理不同止。宜可時去勿得久留。賢曰。我身若流萍去留甚易。但恨懷抱未申以為慨然耳。於是與弟子慧觀等四十餘人俱發。神志從容初無異色。識真者咸共歎惜。白黑送者數千人。姚興聞去悵恨乃謂道恒曰。佛賢沙門挾道來遊。欲宣遺教。緘言未吐。良用深慨。豈可以一言之咎令萬夫無導。因勅令追之。賢謂使曰。誠知恩旨無預聞命。於是率侶宵征南指。廬岳沙門惠遠素欽風德。乃遣使入關致書祈請後至廬岳忻然如舊。遠以賢之。被擯過由門人。若懸記五舶止說在同意。亦於律無犯。乃遣弟子曇邕致書姚主及關中眾僧解其擯事。遠乃請出禪數諸經。賢志在遊化居無求安。停山歲許。復西適江陵。遇外國舶主既而訊訪。果是天竺五舶先所見者也。傾境士庶競來禮事。其有奉施悉皆不受。持鉢分衛不問豪賤。時陳郡袁豹為宋武帝太尉長史。宋武南討劉敦。豹隨府屆于江陵。賢將弟子慧觀詣豹乞食。豹素不敬信待之甚薄。未飽辭退。豹曰。似未足且復小留。賢曰。檀越施心有限。故今所設已罄。豹即呼左右益飯。飯果盡。豹大慚愧。既而問慧觀曰。此沙門何如人。觀曰。德量高邈非凡所測。豹深歎異以啟太尉。太尉請與相見。甚崇敬之資供備至。俄而太尉還都。請與俱歸。安止道場寺。賢儀軌率素不同華俗。而志韻清遠雅有淵致。楊都法師僧弼與名德沙門寶林書曰。鬪場禪師甚有大心。便是天竺王何風流人也。其見稱如此。先是沙門支法領。於于闐國得華嚴梵本三萬六千偈。未有宣譯。到義熙十四年。吳郡內史孟顗。右衛將軍褚叔度。即請賢為譯匠。乃手執梵文。共沙門法業慧嚴慧義等百有餘人。於道場寺譯出詮定。文旨會通華戎妙得經體。故道場寺猶有華嚴堂焉。又沙門法顯於天竺所得僧祇梵本復請賢譯。賢從安帝隆安二年戊戌。訖宋永初二年辛酉。於楊都廬山二處。譯華嚴等經總一十三部。並究其幽旨妙盡文意。賢以宋元嘉六年泥洹。春秋七十有一矣(又僧祐長房二錄復云賢出新微密持經即出生無量門持經是不合雙載對彼支謙先譯故加新字又有菩薩十住及本業經此之二經並是華嚴別品覺賢既譯大部不合別出此經其本業一經周入藏錄有未見其本且復存之十住一經刪之不立也)。

雜問律事二卷(初出見長房錄)

右一部二卷本闕。

沙門曇摩。晉翻云法。善於律學。以安帝隆安四年庚子三月二日。於楊都尚書令王法度精舍。沙門釋僧遵等二十餘德。請譯雜問律事序具卷首。明佛法僧物互相交涉。分齊差殊甚要須善防護。

十誦律毘尼序三卷(亦云十誦律序今合入十誦末後三卷是房云毘尼誦注云是十誦後善誦非也其善誦有四卷是十誦中第十誦也見二秦錄)
雜問律事二卷(眾律要用第二出見二秦錄)

右二部五卷(前毘尼序三卷見在後雜問事二卷本闕)。

沙門卑摩羅叉。晉云無垢眼罽賓國人。沈靜有志。幼出家履道苦節成務為人眼青。時亦號為青眼律師。先在龜茲弘闡律藏。四方學者競往師之。鳩摩羅什時亦預焉。及龜茲陷沒。乃避地烏纏。頃之聞什在長安大弘經藏。叉欲使毘尼勝品復洽東國。於是杖錫流沙冒險東入。以姚秦弘始八年達自關中。什以師禮敬待。叉亦以遠遇欣然。及羅什棄世。叉以安帝義熙年中。乃出遊關左。逗于壽春止石㵎寺。律徒雲聚盛闡毘尼。羅什所譯十誦五十八卷。最後一誦謂明受戒法。及諸成善法事。逐其義要名為善誦。叉後改善誦為毘尼誦。故猶二名存焉。復出三卷律序置之於後。總成六十一卷(高僧傳及長房錄乃云開前五十八卷為六十一卷者小非詳審也其毘尼序三卷或有近代經本編在第九誦後第十誦前卷當第五十五六七者非也今檢古十誦本乃在第十誦後卷當第五十九至六十一今者依古本為正)。

頃之南適江陵於辛寺夏坐。開講十誦。既通晉言善相領納。無作妙本大闡。當時析文求理者其聚如林。明條知禁者數亦殷矣。律藏大弘。叉之力也。後出雜問律事二卷。道場慧觀筆受(高僧傳云道場慧觀深括宗旨記其所制內禁輕重撰為二卷送還京師僧尼披尋競相傳寫時闇者諺曰卑羅鄙語慧觀才錄都人繕寫紙貴如玉今謂雜問律事乃是道場慧觀於教有疑隨事諮問卑摩為決聞便錄之撰成二卷流行於世即非別有梵本卑摩譯之其曇摩出者亦即此是錄家誤載也)。

叉養德好閑棄諠離俗。其年冬復還壽春石㵎。卒於寺焉。春秋七十有七。

大般泥洹經六卷(經記云方等大般泥洹經或十卷第四譯義熙十二年十月一日於道場寺共覺賢出寶雲筆受至十四年正月二日訖見道祖僧祐二錄)
大般涅槃經三卷(或二卷是長阿含初分遊行經異譯群錄並云顯出方等泥洹者非即前大泥洹經加方等字此小乘涅槃文似顯譯故以此替之)
雜藏經一卷(第二出與鬼問目連餓鬼報應經等同本見僧祐寶唱二錄)
僧祇比丘尼戒本一卷(亦出比丘尼波羅提木叉僧祇戒本共覺賢譯見長房錄)
歷遊天竺記傳一卷(亦云法顯傳法顯自撰述往來天竺事見長房錄)
雜阿毘曇心十三卷(第二出與符秦僧伽提婆等所出同本見僧祐錄房云顯與覺賢共譯)
佛遊天竺記一卷(見僧祐錄)

右七部二十六卷(前五部一十二卷見在後二部一十四卷闕本)。

沙門釋法顯。本姓龔。平陽武陽人也。顯有三兄。齠年次喪。其父恐懼。及顯數歲便放出家。居數年病篤欲死。因送還寺信宿便差。不肯復歸。母欲見之不能得。為立小屋於門外以擬去來。十歲遭父憂。叔父以其母寡獨不立。逼使還俗。顯曰。本不以有父而出家也。正欲遠塵離俗故入道耳。叔父善其言乃止。頃之母喪至性過人。葬事既畢仍即還寺。嘗與同學數十人於田中刈稻。時有飢賊欲奪其穀。諸沙彌悉奔走。唯顯獨留語賊曰。若欲須穀隨意所取。但君等昔不布施故此生飢貧。今復奪人。恐來世彌甚。貧道預為君憂故相語耳。言訖即還。賊棄穀而去。眾僧數百人莫不歎服。及受大戒志行明潔儀軌整肅。常慨經律舛闕誓志尋求。以安帝隆安三年。與同學慧景道整慧應慧嵬等發自長安。西度沙河。上無飛鳥下無走獸。四顧茫茫莫測所之。唯視日以准東西。人骨以標行路耳。屢有熱風惡鬼。遇之必死。顯任緣委命直過險難。有頃至葱嶺。嶺冬夏積雪。有惡龍吐毒風雨沙礫。山路艱危壁立千仞。昔有人鑿石通路。傍施梯道。凡度七百餘梯。又躡懸絙過河數十餘處。皆漢時張騫甘父所不至也。次度小雪山遇寒風暴起。慧景噤戰不能前。語顯云。吾其死矣。卿可時去勿得俱殞。言絕而卒。顯撫之泣曰。本圖不果命也奈何。復自力孤行遂過山險。凡所經歷三十餘國。至北天竺次往中國。未至王舍城三十餘里。有一寺逼暮仍停。明旦顯欲詣耆闍崛山。寺僧諫曰。路甚艱險且多黑師子。亟經噉人何由可至。顯曰。遠涉數萬誓到靈鷲。身命不期出息非保豈可使積年之誠既至而廢耶。雖有險難吾不懼也。眾莫能止。乃遣兩僧送之。顯既至山中日將曛夕。遂欲停宿。兩僧危懼捨之而還。顯獨留山中燒香禮拜翹感舊跡如覩聖儀。至夜有三黑師子來蹲顯前。舐脣搖尾。顯誦經不輟一心念佛。師子乃低頭下尾伏顯足前。顯以手摩之呪曰。汝若欲相害待我誦竟。若見試者可便退去。師子良久乃去。明晨還反路窮幽深。榛木荒梗禽獸交橫。正有一徑通行而已。未至里餘忽逢一道人。年可九十容服麁素。而神氣俊遠。顯雖覺其韻高。而不悟是神人。須臾進前逢一年少道人。顯問曰。向耆年是誰耶。答曰。頭陀弟子大迦葉也。顯方惋慨良久。既至山前。有一大石橫塞室口。遂不得入。顯乃流涕致敬而去(今謂顯所陟者是雞足山大迦葉波入寂之所非佛舊居處鷲峯山也)又至迦施國。精舍裏有白耳龍。每與眾僧約令國內豐熟。皆有信效。沙門為起龍舍并設福食。每至夏坐訖日。龍輒化作一小蛇。兩耳悉白。眾咸識是龍。以銅盂盛酪置於其中。從上坐至下行之。似若問訊。遍乃化去。年輒一出。顯亦親見此龍。後却至中天竺。於摩竭提巴連弗邑阿育王塔南天王寺。得摩訶僧祇律。又得薩婆多律抄。雜阿毘曇心綖經。方等泥洹等經(此方等泥洹即六卷大般泥洹經之梵本也准經後記名為方等大般泥洹經非謂三卷方等泥洹也)。

顯留三年。學梵書梵語躬自書寫。於是持經像寄附商客。到師子國。顯同旅十餘或留或亡。顧影唯己常懷悲慨。忽於玉像前見商人。以晉地一白團扇供養。不覺悽然下淚。停二年復得。彌沙塞律長雜二阿含。及雜藏本。並漢土所無。其師子國中有佛齒。每年三月彼之國王。預前十日莊嚴白象。遣一貴重辯說智臣。著王衣裳象上擊鼓。大聲唱言。如來在世四十五年。說法度人無量億數。眾生緣盡乃般泥洹。自爾已來一千四百九十七載。世間長昏眾生可愍。却後十日佛齒當出無畏精舍。可辦香華各來供養。時正當晉義熙元年。計從義熙元年太歲乙巳。至今開元十八年歲次庚午。便成一千八百二十二載矣。既而附商人大舶。循海東還。舶有二百許人。值大暴風舶壞水入。眾人惶怖即取雜物棄之。顯恐商人棄其經像。唯一心念觀世音。及歸命漢土眾僧。舶任風而去得無傷壞。行九十日達耶婆提國停五月。復隨他商侶東趣廣州。舉帆月餘日。夜忽大風合舶震懼。眾共議曰。坐載此沙門。使我等狼狽。不可以一人故令一眾俱亡。欲推棄之。法顯檀越厲聲訶商人曰。汝若下此沙門亦應下我。不爾便當見殺。漢地帝王奉佛敬僧。我至彼告王必當罪汝。商人相視失色僶俛而止。既水盡糧竭。唯任風隨流。忽至岸見藜藋菜依然知是漢地。但未測何方。即乘小船入浦尋村。遇獵者二人。顯問此何地耶。獵人曰。是青州長廣郡牢山南岸。獵人還以告太守李嶷。嶷素敬信。忽聞沙門遠至。躬自迎勞。顯持經像隨還。頃之欲南歸。時刺史請留過冬。顯曰。貧道投身於不反之地。志在弘通。所期未果不得久停。遂南造建康。於道場寺。就外國禪師佛陀跋陀羅。譯大般泥洹經等六部。撰遊天竺傳一卷。顯既出大泥洹經。流布教化咸使見聞。有一家失其姓名。居近楊都朱雀門。世奉正化。自寫一部讀誦供養。無別經室。與雜書共屋。後風火忽起延及其家。資物皆盡。唯泥洹經儼然具存。煨燼不侵卷色無異。楊都共傳咸稱神妙。後到荊州卒于辛寺。春秋八十有六。眾咸慟惜焉。

菩薩十住經一卷(是華嚴十住品異譯見長房錄)
寶如來三昧經二卷(或一卷一名無極寶三昧經第二出與無極寶經同本見長房錄)
大智度經四卷(第五出與支讖道行經及大般若第四會等同本見僧祐錄及竺道祖錄)
普門品經一卷(第二出與法護普門品及寶積文殊普門會同本見僧祐錄及竺道祖錄)
阿述達經一卷(與寶積無畏德會等同本第三出見長房錄也)
如幻三昧經二卷(與世高如幻三昧及寶積善住意會等同本第三出見竺道祖晉錄)
彌勒所問本願經一卷(與法護彌勒本願及寶積彌勒所問會同本第二出見長錄房)
十地經一卷(與法護菩薩十地經等同本第三出見長房錄)
維摩詰經四卷(與嚴佛調古維摩經等同本第五出房云見南來新錄)
無所悕望經一卷(第三出與象腋經等同本見長房錄)
浮光經一卷(或作乳光與犢子經等同本第四出見長房錄)
如來獨證自誓三昧經一卷(第三出與世高自誓三昧經等同本見長房錄)
普賢觀經一卷(一名觀普賢菩薩經房云見道慧錄初出)
瓔珞經十二卷(一名現前報與竺佛念菩薩瓔珞同本或十四卷房云見南來新錄初出)
照明三昧經一卷(第二出見長房錄)
禪經四卷(房云見南來新錄)
法沒盡經一卷(見長房錄)
菩薩正齋經一卷(第三出見長房錄)
威革長者六向拜經一卷(或作威華第二出見長房錄出中阿含第三十三異譯)
指鬘經一卷(或作指髻出增一阿含第三十一異譯見長房錄)
所欲致患經一卷(第二出見長房錄)
五蓋疑結失行經四卷(第二出見長房錄)
分衛經一卷(見長房錄)

右二十三部四十五卷(初二部三卷本在大智度下二十一部四十二卷本闕)。

沙門祇多蜜。或云祇蜜多。晉云謌友。西域人。識性通敏聰達宏遠。志存弘化無憚遠遊。爰於晉代譯菩薩十住等經二十三部。諸錄盡云祇多蜜晉世譯。未詳何帝。若非咸洛應是江南一部。見僧祐錄。房云已外並彰雜別諸錄。又有寶施女經(出大集經)摩調王經(出六度集)既是別生。刪之不錄。

大乘方便經三卷(元熙二年譯第三出或二卷與法護大善權經等同本見始興錄今編入寶積當第三十八會)
請觀世音菩薩消伏毒害陀羅尼呪經一卷(亦直云請觀世音經第二出見法上錄)
咸革長者六向拜經一卷(晉宋間於廣州譯出中阿含第三十三卷異譯見始興錄及寶唱錄)

右三部五卷(前二部四卷本在後一部一卷本闕)。

居士竺難提。晉翻云喜。西域人。志道無倦履遠能安。解悟幽旨言通晉俗。以恭帝元熙元年己未。爰暨宋世譯大乘方便經等三部。

無量壽至真等正覺經一卷(一名樂佛土樂經一名極樂佛土經第七譯見正度錄與世高支讖支謙僧鎧白延法護等所出同本)

右一部一卷本闕。

沙門竺法力。西域人。業行清高智道崇峙。善通方語妙稱經微。以恭帝元熙元年己未二月。譯無量壽至真等正覺經一部。

日難經一卷(第二出即是越難經後說事少異見趙錄及始興錄)
萍沙王五願經一卷(亦名弗沙王經第三出見趙錄及始興錄)
迦葉結集戒經一卷(第三出見趙錄及始興錄)

右三部三卷其本並闕。

沙門釋嵩公。或云高公。於晉末譯日難等經三部。群錄並云晉末。不知何帝之年。

迦葉禁戒經一卷(一名摩訶比丘經一名真偽沙門經初出見始興錄)

右一部一卷本闕。

沙門釋退公。譯迦葉禁戒經一部。云於晉。未詳何帝之年。

佛開解梵志阿颰經一卷(出長阿含第十三卷異譯見趙錄)

右一部一卷本闕。

沙門釋法勇。譯梵志阿颰經一部。云晉末出。亦未詳何帝之年。

那先比丘經二卷(或云那先經或三卷初出見僧祐失譯錄)

賢聖集見在。

陀羅尼章句經一卷(祐無章字見僧祐失譯錄第三出與持句神呪經等同本)

大乘經闕本。

右二部三卷。長房等錄東晉失譯。總有五十三部五十七卷。今除二部三卷之外。餘五十一部五十四卷並是房錄上。或後漢失譯錄中已載之者。及有譯人別生經等。委列如左。

觀無量壽佛經
三世三千佛名經
千佛因緣經
五十三佛名經
八部佛名經
十方佛名經
賢劫千佛名經
稱揚百千佛名經
南方佛名經
滅罪得福佛名經
比丘諸禁律經
摩訶僧祇律比丘要集優波離問佛經
沙彌威儀比丘尼十戒經
受十善戒經
沙彌尼戒經
賢者五戒經
優婆塞威儀經
波若得經
觀世樓炭經
般舟三昧念佛章經
庾伽三摩斯經
禪要訶欲經
七佛所結麻油述呪五龍呪毒經齲齒呪七佛安宅神呪安宅呪(已上二十九部一十九卷後漢失譯錄中已有此中復載故知重也)

三歸五戒帶佩護身呪經
七萬二千神王護比丘呪經
十二萬神王護比丘尼呪經
百結神王護身呪經
宮宅神王守鎮左右經
塚墓因緣四方神呪經
伏魔封印大神呪經
魔尼羅亶大神呪經
召五方龍攝疫毒神呪經
梵天神策經
普廣經(已上一十一部一十一卷並是尸梨蜜所譯大灌頂經從第一卷至第十一)
遺教三昧經二卷(或云遺教三昧法律經西晉法炬譯偽錄中亦有)
阿那含經二卷(宋智嚴譯偽錄亦有)
未曾有因緣經二卷(或直云未曾有經已曾再譯一存一闕)
禪定方便次第法經(後漢安世高譯)
七佛神呪(吳支謙譯)
賢者五福經(西晉白法祖譯)
摩尼羅亶神王呪案摩經(或無王字竺曇無蘭譯)
本行六波羅蜜經(宋求那跋陀羅譯)
優婆塞五戒經(宋沮渠京聲譯)
三歸五戒經神王名經(抄灌頂經)
定意三昧經(出十住斷結經)

已下新附此錄。

決定毘尼經一卷(一名破壞一切心識初出與寶積優波離會同本異譯祐云眾錄並云於燉煌出不顯譯人傳云晉世出未詳何帝時)
彌勒來時經一卷(第三出與羅什彌勒下生經等同本見法上錄)
稻芉經一卷(與了本生死經等同本)
造立形像福報經一卷(與作佛形像經同本)
報恩奉盆經一卷(與盂蘭盆經同本)
師子奮迅菩薩所問經一卷
華聚陀羅尼呪經一卷(上二經同本異出)
六字呪王經一卷(與六字神呪王經同本)
善法方便陀羅尼經一卷
金剛祕密善門陀羅尼經一卷(上二經同本異出)
菩薩本行經三卷
七佛所說神呪經四卷(初卷云七佛十一菩薩說大陀羅尼神呪經)
薩羅國經一卷(或云薩羅國王經)
般泥洹經二卷(或直云泥洹經亦云大般泥洹經是長阿含初分遊行經異譯諸藏中一卷者唯是上卷欠下卷也)
緣本致經一卷(出中阿含第十卷異譯)
古來世時經一卷(出中阿含第十三卷異譯)
梵志計水淨經一卷(出中阿含第二十三卷異譯)
三歸五戒慈心厭離功德經一卷(出中阿含第三十九卷異譯)
箭喻經一卷(出中阿含第六十卷異譯)
食施獲五福報經一卷(一名施色力經一名福德經出增一阿含第二十四卷異譯)
滿願子經一卷(僧祐失譯錄中有晉言故移編此出雜阿含第十三卷異譯)
摩鄧女解形中六事經一卷(第五出與摩登伽含頭諫經等同本)
餓鬼報應經一卷(第三出一名目連說地獄餓鬼因緣經與鬼問目連經等同本)
得道梯橙錫杖經一卷(題云得道梯橙經錫杖品第十二亦直云錫杖經)
僧護經一卷(或云僧護因緣經亦云因緣僧護經)
護淨經一卷
木槵子經一卷(或作患字又作檈)
無上處經一卷
盧志長者因緣經一卷
五王經一卷
沙彌十戒法并威儀一卷(亦云沙彌威儀戒本)
沙彌尼離戒文一卷
舍利弗問經一卷
五百問事經一卷
阿育王譬喻經一卷(題云天尊說阿育王譬喻經古經呼佛以為天尊即佛說也)
撰集三藏及雜藏傳一卷(亦云撰三藏經及雜藏經)
彌勒作佛時事經一卷(祐錄無事字第二出與彌勒來時經等同本見寶唱錄)
道樹三昧經二卷(第二出與私阿昧經同本見支敏度錄)

右三十八部四十五卷(末後二部三卷闕本餘並見在)。

前三十六部四十二卷。並是入藏見經。莫知譯主。諸失譯錄闕而未書。似是遠代之經。故編於晉末。庶無遺漏焉。

通前舊失譯經二部三卷。總四十部四十八卷。並為東晉失源云。

秦符氏都長安(亦云前秦)

起符健(諡為明帝)皇始元年辛亥。至符登(無諡)太初九年甲午。凡經五主四十四年。沙門六人。所譯經律論等。總一十五部。合一百九十七卷(於中七部六十五卷見在八部一百三十二卷闕本房云皇始元年甲寅延初元年丁酉與諸家年曆不同校二年向後准安公增一序勘其甲子房錄錯矣)。

符秦沙門曇摩持(三部三卷戒本壇文)
沙門鳩摩羅佛提(一部二卷集)
沙門僧伽跋澄(三部二十七卷論集)
沙門曇摩蜱(一部五卷經)
沙門僧伽提婆(二部四十六卷論)
沙門曇摩難提(五部一百一十四卷經論集)
十誦比丘戒本一卷(或云十誦大比丘戒初出見僧祐錄)
比丘尼大戒一卷(亦云十誦比丘尼戒第二出見僧祐錄)
教授比丘尼二歲壇文一卷(或無尼字僧純於龜茲國得梵本來佛念譯語慧常筆受見寶唱錄)

右三部三卷其本並闕。

沙門曇摩持。或云侍。秦言法慧。或云法海。西域人。善持律藏妙入契經。以符堅(諡莊烈天王)建元三年丁卯四年戊辰。於長安譯十誦戒本等三部。竺佛念傳語。慧常筆受(安公僧戒序云。佛念寫其梵文。道賢為譯慧當筆受。其比丘尼戒。僧祐錄云。晉簡文帝時沙門僧純於西域拘夷國得梵本。到關中令佛念曇摩侍慧常共出。謹按長房等錄。皆以慧常為其譯主。與曇摩持竺佛念共譯。今以秦僧慧常元不遊於天竺。常雖共出尼戒執本乃是曇摩佛念傳譯常為筆受與其僧戒。何別此乃別標慧常。推校本末。事乃分明。常為助翻。曇摩為主故。入曇摩之錄。慧常不別存焉)。

四阿含暮抄解二卷(亦云四阿含暮抄經見僧祐錄)

右一部二卷其本見在。

沙門鳩摩羅佛提。秦言童覺。西域人。以符堅建元十八年壬午八月。於鄴寺譯阿含暮抄一部。冬十一月乃訖。佛提執梵本佛念佛護譯為秦文。沙門僧導僧叡曇究筆受。

尊婆須蜜菩薩所集論十卷(或云婆須蜜經或十二卷或十四卷建元二十年三月五日出至七月十三日訖跋澄難提提婆三人執本佛念譯傳慧嵩筆受見僧祐錄)
鞞婆沙論十四卷(或無論字亦云鞞婆沙阿毘曇亦云廣說或十五卷或十九卷建元十九年四月出至八月末訖難提錄為梵文佛圖羅剎譯傳敏智筆受見僧祐錄)
僧伽羅剎所集經三卷(或云僧伽羅剎集初出或五卷建元二十年出十一月三十日訖佛念傳譯慧嵩筆受見僧祐錄於長安石羊寺出亦云佛護傳譯)

右三部二十七卷其本竝在。

沙門僧伽跋澄。或云跋橙。秦言眾現。罽賓國人。毅然有淵懿之量。歷尋名師修習精詣。博覽眾典特善數經。暗誦毘婆沙貫其妙旨(毘婆沙即鞞婆沙是非大毘婆沙也)常浪志遊方觀風弘化。符堅建元之末來入關中。先是大乘之典未廣。禪數之學甚盛。既至長安咸稱法匠焉。堅祕書郎趙政字文業。博學有才崇仰大法。甞聞外國宗習毘婆沙。而跋澄諷誦。乃四事禮供請譯梵文。澄以建元十七年辛巳。至二十一年乙酉。共名德法師釋道安等。譯婆須蜜等三部。涼州沙門竺佛念。外國沙門佛圖羅剎傳語。沙門敏智慧嵩。祕書郎趙文業筆受。安公法和對共校定。跋澄戒德整峻虛靖離俗。關中僧眾則而像之。後不知所終。佛圖羅剎不知何國人。德業純粹該覽經典。久遊中土善達秦言。其宣譯梵文見稱當世(祐等群錄並云鞞婆沙論僧伽提婆譯今准安公論序云僧伽跋澄譯今准論序為正祐等群錄復云跋澄譯雜阿毘曇毘婆沙論十四卷者即鞞婆沙論是也)。

摩訶般若波羅蜜鈔經五卷(或無鈔字或七卷亦云般羅若一名須菩提品亦名長安品次第六出與道行小品明度等同本見僧叡二秦錄及僧祐錄)

右一部五卷其本見在。

沙門曇摩蜱。秦言法愛。印度人。器宇明敏志存弘喻。以符堅建元十八年壬午。譯般若鈔經一部。佛護譯傳(佛護即佛圖羅剎也)慧進筆受。安公校定。共傳云。與大品放光光讚同本者。或恐尋之未審也。

阿毘曇八揵度論三十卷(或無論字或二十卷或云迦旃延阿毘曇或云阿毘曇經八揵度初出與唐譯發智論同本建元十九年四月二十日出至十月二十日訖見僧祐錄)
阿毘曇心十六卷(初出或十三卷建元末年於洛陽出見僧叡二秦錄及僧祐錄)

右二部四十六卷(前一部三十卷見在後一部十六卷闕本)。

沙門僧伽提婆(或云提和亦云僧迦禔婆蓋是言音楚夏耳)秦言眾天。罽賓國人。姓瞿曇氏。以符堅建元十九年癸未。遊於長安。沙門法和請令翻譯。起十九年。訖建元末。出八揵度等論二部(其鞞婆沙十四卷准安公序是跋澄譯今此除之)。

涼州沙門竺佛念譯傳。慧力僧茂筆受。法和理其指歸。安公製序。後以晉孝武帝太元十六年。遊於廬山及往建康。更出經論。具如晉錄所顯。

中阿鋡經五十九卷(建元二十年出是第一譯竺佛念筆受見竺道祖晉世雜錄及僧祐錄)
增壹阿鋡經五十卷(第一譯建元二十年甲申夏出至來春訖為四十卷佛念傳譯曇嵩筆受見安公經序僧叡僧祐寶唱錄並載祐云三十三及二十四卷恐誤)
三法度論二卷(初出或云三法度無論字與晉世僧伽提婆出者小異見長房錄)
僧伽羅剎集二卷(佛去世後七百年僧伽羅剎造初出見寶唱錄)
阿育王息壞目因緣經一卷(第三出姚秦建初六年辛卯於安定城為尚書令姚旻二月十八日出至二十五日訖佛念傳譯兼製序見二秦錄此應入後秦從多附此)

右五部一百一十四卷(前四部一百一十三卷闕本後一部一卷見在)。

沙門曇摩難提秦言法喜。兜佉勒國人。髫年離俗。聰慧夙成研諷經典。以專精致業。遍觀三藏闇誦中增二阿含。博識洽聞靡所不練。是以國內遠近咸共推服。少而觀方遍涉諸國。常謂弘法之體宜宣布未聞。故遠冒流沙懷寶東遊。以符堅建元二十年。至于長安。難提學業既優道聲甚盛。符堅深見禮接厚致供施。先是中土群經未有四含。堅侍臣武威太守趙政志深法藏。乃與安公共請出經。政於長安城內集義學僧。寫出二含梵本。方始翻譯。佛念傳語。慧嵩筆受。提以符堅建元二十年甲申。至姚萇建初六年辛卯。譯中含等經五部。提後還西域不知所終。

開元釋教錄卷第三(總錄之三)

開元釋教錄卷第四

庚午藏西崇福寺沙門智昇撰

總括群經錄上之四

秦姚氏都常安(亦云後秦)

起姚萇(諡為昭武皇帝)白雀元年甲申。至姚泓(無諡)永和三年丁巳。凡經三主三十四年沙門五人。所出經律論等。總九十四部合六百二十四卷(於中六十六部五百二十八卷見在二十八部九十六卷闕本准大智度論後記云弘始三年歲在辛丑王道珪云庚子一本亦云歲在辛丑房及甄鸞更差一載今依後記為正次第排之)。

(姚秦)沙門竺佛念(一十二部七十四卷經律集)
沙門鳩摩羅什(七十四部三百八十四卷經律論集)
沙門弗若多羅(一部五十八卷律)
沙門佛陀耶舍(四部八十四卷經律)
沙門曇摩耶舍(三部二十四卷經論)
十住斷結經十卷(初云最勝問菩薩十住除垢斷結經一名十千日光三昧定亦云十地斷結或十一卷或十四卷第二出見三秦錄高僧傳僧祐錄)
菩薩瓔珞經十二卷(一名現在報第二出或十三卷或十四卷或十六卷符秦建元十二年七月出見二秦錄高僧傳僧祐錄)
菩薩處胎經五卷(初云菩薩從兜術天降神母胎說廣普經亦直云胎經或四卷或八卷見二秦錄高僧傳僧祐錄)
中陰經二卷(見二秦錄高僧傳僧祐錄)
菩薩瓔珞本業經二卷(或直云瓔珞本業經初出見長房錄)
鼻奈耶律十卷(一名誡因緣經亦云鼻柰耶經亦云戒果因緣經沙門曇景筆受見安公經序符秦建元十四年壬午正月十二日出)
出曜經二十卷(亦云出曜論或十九卷符秦建元十九年出見二秦錄高僧傳僧祐寶唱等錄)

上見在。已下闕。

持人菩薩經三卷(第二出與法護持人羅什持世同本見長房錄)
大方等無相經五卷(亦名大雲經或四卷與曇無讖方等大雲同本初出見長房錄)
菩薩普處經三卷(見長房錄)
十誦比丘尼戒所出本末一卷(第三出僧純於拘夷國得梵本佛念為譯文煩後竺法汰刪改正之見寶唱錄)
王子法益壞目因緣經一卷(或云阿育王息壞目因緣經第三出見僧祐錄)

右一十二部七十四卷(出曜上七部六十一卷見在持人下五部一十三卷闕本)。

沙門竺佛念。涼州人。弱年出家志業清堅。外和內朗有通敏之鑒。諷習眾經粗涉外典。其蒼雅詁訓尤所明練。少好遊方備觀風俗。家世西河洞曉方語。華戎音義莫不兼釋。故義學之譽雖闕。洽聞之聲甚著。符氏建元年中有曇摩持。鳩摩羅佛提。僧伽跋澄。提婆難提等。來入長安。安公趙政等請出眾經。當時名德莫能傳譯。眾咸推念以為明匠。自安高支謙之後。莫踰於念。在符姚二代為譯人之宗。故關中僧眾咸共嘉焉。念於符姚二代。自譯十住斷結等經一十二部(長房錄中別存十地斷結經十卷者非也住之與地二義無別今存十住十地刪之)後遘疾卒于常安。遠近白黑莫不歎惜。

摩訶般若波羅蜜經四十卷(亦名大品般若經祐云新大品經第三出與放光等同本或三十卷或二十四或二十七弘始五年癸卯四月二十三日出至六年四月二十三日訖見二秦錄及僧祐錄)
小品般若波羅蜜經十卷(題云摩訶般若波羅蜜無小品字祐云新小品經與道行明度等同本第七譯或七卷弘始十年二月六日出至四月三十日訖見二秦錄及僧祐錄)
金剛般若波羅蜜經一卷(亦云金剛般若經佛在舍衛國者初出與元魏留支等出者同本見二秦錄及僧祐錄)
仁王護國般若波羅蜜經二卷(亦云仁王般若經或云一卷第二出與晉世法護與梁朝真諦譯者同本異出房云見別錄)
摩訶般若波羅蜜大明呪經一卷(亦云摩訶大明呪經初出與唐譯般若心經等同本見經題上)
菩薩藏經三卷(一名富樓那問經亦名大悲心經今編入寶積當第十七會名富樓那會弘始七年出或二卷第二出與法護出者同本見二秦錄僧祐錄)
善臂菩薩經二卷(今編入寶積當第二十六會見法上錄)
須摩提菩薩經一卷(第二出與寶積妙慧會等同本見長房錄)
自在王菩薩經二卷(或無菩薩字初出與奮迅王經同本弘始九年於尚書令姚顯第出僧叡筆受并製序見二秦錄及僧祐錄)
莊嚴菩提心經一卷(第四出與法護菩薩十地經等同本房云見別錄)
十住經四卷(或五卷是華嚴十地品異譯什與佛陀邪舍共出見二秦錄及僧祐錄)
妙法蓮華經八卷(僧祐錄云新法華經初為七卷二十七品後人益天授品成二十八弘始八年夏於大寺出僧叡筆受并製序第五譯見二秦錄及僧祐錄)
維摩詰所說經三卷(一名不可思議解脫或直云維摩詰經僧祐錄云新維摩詰經弘始八年於大寺出僧肇筆受叡製序第六譯見二秦錄及僧祐錄)
大樹緊那羅王所問經四卷(亦云說不可思議品或直云大樹緊那羅經第二出與支讖伅真陀羅經同本見長房錄)
集一切福德三昧經三卷(與竺法護等集眾德經等同本異出第三譯見真寂寺錄)
思益梵天所問經四卷(或直云思益經僧祐錄云思益義經弘始四年十二月一日於逍遙園出第二譯與法護持心留支勝思惟並同本見二秦錄及僧祐錄)
持世經四卷(一名法印經或三卷第三出與法護持人經等同本見二秦錄及僧祐錄)
諸法無行經二卷(或一卷與隋崛多諸法本無經等同本初出見二秦錄及僧祐錄)
阿彌陀經一卷(亦名無量壽經弘始四年二月八日譯初出與唐譯稱讚淨土經等同本見二秦錄及僧祐錄)
彌勒成佛經一卷(第二出與法護彌勒成佛經同本弘始四年出見二秦錄及僧祐錄)
彌勒下生經一卷(一名彌勒受決經初云大智舍利弗與彌勒來時經同本第四出亦云彌勒成佛經亦云下生成佛或云當下成佛見二秦錄及僧祐錄)
文殊師利問菩提經一卷(亦直云菩提經一名伽耶山頂經一名菩提無行經初出與伽邪山頂經象頭精舍經等同本見僧祐錄經圖中別載菩提經一卷者誤也)
孔雀王呪經一卷(第四出亦名大金色孔雀王經在逍遙園出并結界場法悉備具房云見別錄)
首楞嚴三昧經三卷(或二卷亦直云首楞嚴經僧祐錄云新首楞嚴經第九出與方等首楞嚴勇伏定經等同本見僧祐錄)
不思議光菩薩所問經一卷(亦云不思議光菩薩所說經亦云無思議光孩童菩薩經第二出與竺法護無思議孩童經同本見長房錄)
華手經十三卷(或為華首一名攝諸善根經亦名攝諸福德經或十卷或十一卷或十二卷弘始八年譯見二秦錄及僧祐錄)
佛垂般涅槃略說教誡經一卷(亦云佛臨般一名遺教經見僧祐錄)
千佛因緣經一卷(見法上錄)
梵網經二卷(第二出弘始八年於草堂寺三千學士最後出此一品梵本有六十一品譯訖融影等三百人一時共受菩薩十戒僧肇受見經前序)
佛藏經四卷(一名選擇諸法經或三卷或二卷弘始七年六月十二日出見二秦錄及僧祐錄)
清淨毘尼方廣經一卷(與文殊淨律經等同本第三出見法上錄)
大智度論一百卷(或云大智度經論亦云摩訶般若釋論或七十卷或一百一十卷弘始四年夏於逍遙園出七年十二月二十七日訖見二秦錄及僧祐錄)
中論四卷(亦云中觀論或八卷弘始十一年於大寺出僧叡製序見二秦錄及僧祐錄兼前智度論並龍樹菩薩造)
十二門論一卷(龍樹菩薩造弘始十年於大寺出僧叡製序見僧祐錄及寶唱錄)
百論二卷(提婆菩薩造弘始六年出僧肇製序見二秦錄及僧祐錄)
十住毘婆沙論十四卷(或無論字龍樹菩薩造或十二卷或十五卷見長房錄)
大莊嚴經論十五卷(或無經字馬鳴菩薩造或十卷見長房錄)
發菩提心論二卷(或云發菩提心經亦云經論見李廓錄)
放牛經一卷(亦云牧牛經出增一阿含第四十六卷異譯房云見別錄)
海八德經一卷(第三出與法海經等同本見法上錄)
禪祕要經三卷(或云禪秘要法無經字或四卷與支謙等出者同本第二出房云見別錄)
燈指因緣經一卷(見李廓錄)
十誦比丘戒本一卷(亦云十誦波羅提木叉戒第三出與曇摩持等出者同本見僧祐錄)
成實論二十卷(或二十四或十六或十四弘始十三年九月八日尚書令姚顯請出至十四年九月十五日訖曇晷等受佛滅後九百年訶梨跋摩造見僧祐錄)
坐禪三昧經三卷(一名菩薩禪法經初出或直云禪經或云禪法要或云阿蘭若習禪法三名同是一本弘始四年正月五日出至九年閏五月重校正見二秦僧祐寶唱三錄)
菩薩訶色欲法一卷(或云菩薩訶色欲經或直云菩薩呵色欲初出見僧祐錄)
禪法要解二卷(或云禪要經初出見僧祐錄)
思惟要略法一卷(或云思惟要略法經或直云思惟經第二出見長房錄)
雜譬喻經一卷(弘始七年十月出道略集)
馬鳴菩薩傳一卷(見長房錄)
龍樹菩薩傳一卷(見長房錄)
提婆菩薩傳一卷(見長房錄)
法界體性無分別經二卷(與寶積法界體性會同本初出見法上錄)

從此下闕。

大善權經二卷(與寶積大乘方便會等同本第四出見李廓錄)
大方等大集經三十卷(或加新字或二十四卷與支讖無讖所出者同本見二秦錄及李廓錄)
大方等頂王經一卷(與法護等出者同本第二出見長房錄)
阿闍世經二卷(與支讖等出者同本第五譯房云見別錄)
睒本起經一卷(亦直云睒經出六度經異譯第三出見李廓錄)
請觀世音經一卷(初出與竺難提出者同本見李廓錄)
寶網經一卷(第二出與法護出者同本見李廓錄)
稱揚諸佛功德經三卷(一名集華經初出弘始七年譯見二秦錄及僧祐錄)
觀普賢菩薩經一卷(第二出見李廓錄)
未曾有因緣經二卷(初出見法上錄)
賢劫經七卷(第二出弘始四年三月五日出與法護譯者同本曇恭筆受見二秦錄及僧祐錄一名賢劫三昧經一名賢劫定意經凡三名祐錄云新賢劫經)
善信摩訶神呪經二卷(見李廓錄)
持地經一卷(見長房錄)
觀佛三昧經一卷(見李廓錄)
菩薩戒本一卷(初出見長房錄今疑此菩薩戒本即梵網下卷是)
文殊悔過經一卷(第二出見長房錄)
舍利弗悔過經一卷(第三出見法上錄)
十住論十卷(龍樹菩薩造弘始年譯未訖第八末似六度集見二秦錄及僧祐錄今疑此十住論即十住婆沙是)
檢諸罪福經十卷(房云見別錄)
十二因緣觀經一卷(見長房錄)
婆藪盤豆傳一卷(初出見翻經圖)

右七十四部三百八十四卷(提婆菩薩傳上五十二部三百二卷見在法界體性經下二十二部八十二卷闕本)。

沙門鳩摩羅什。秦言童壽(一名鳩摩羅耆婆外國製名多以父母為本什父鳩摩羅炎母字耆婆故兼取為名也)。

天竺人也。家世國相。什祖父達多。倜儻不群名重於國。父鳩摩炎聰明有懿節。將嗣相位乃辭避出家。東度葱嶺。龜茲王聞其棄榮捨俗。甚敬慕之。自出郊迎。請為國師。王有妹年始二十。才悟明敏。過目必能。一聞則誦。且體有赤黶法生智子。諸國娉之並不行。及見炎心欲當之。王聞大喜逼以妻焉。遂生於什。什之在胎其母慧解倍常。往雀梨大寺聽經。忽自通天竺語。難問之辭必窮淵致。眾咸歎異。有羅漢達摩瞿沙曰。此必懷智子。為說舍利弗在胎之證。既而生什。岐嶷若神。什生之後還忘前語。頃之其母。出家修道學得初果。什年七歲亦俱出家。從師受經日誦千偈。偈有三十二字。凡三萬二千言。誦毘曇既過師授。其義即自通解無幽不暢。時龜茲國人。以其母王女利養甚多。乃携什避之。什年九歲進到罽賓。遇名德法師槃頭達多。即罽賓王之從弟也。淵粹有大量。三藏九部莫不縷貫。亦日誦千偈。名播諸國。什既至仍師事之。遂誦雜藏中長二阿含。凡四百萬言。達多每與什論議深推服之。聲徹於王。王即請入。集外道論師。共相攻難。言氣始交。外道輕其幼稚言頗不順。什乘其隙而挫之。外道折服愧惋無言。王益敬異。日給鵝腊一雙粳麵各三斗酥六升。此外國之上供也。所住寺僧乃差大僧五人沙彌十人。營視灑掃有若弟子。其見尊崇如此。至年十二其母携還龜茲。至月氏。北山有一羅漢。見而異之。謂其母言。常當守護。此沙彌若至三十五不破戒者。當大興佛法度無數人。與優波毱多無異。若戒不全無能為也。正可才明俊詣法師而已。什進到沙勒國頂戴佛鉢。心自念言。鉢形甚大何其輕耶。即重不可勝。失聲下之。母問其故。答曰。我心有分別故鉢有輕重耳。什於沙勒國誦阿毘曇。六足諸門。增一阿含。及還龜茲名蓋諸國。時龜茲僧眾一萬餘人疑非凡夫。咸推而敬之莫敢居上。由是不預燒香之次。遂博覽四韋陀五明諸論外道經書。陰陽星算莫不究曉。妙達吉凶言若符契。為性率達不厲小檢。修行者頗非之。什自得於心未嘗介意。後從卑摩羅叉學十誦律。又從須利耶蘇摩諮稟大乘。乃歎曰。吾昔學小乘。譬人不識金以鍮石為妙矣。於是廣求義要。誦中百二論及十二門等。有頃什母辭往天竺。謂龜茲王白純曰。汝國尋衰吾其去矣。行至天竺進登三果。什母臨去謂什曰。方等深教應大闡真丹。傳之東土唯爾之力。但於自身無利。其可如何。什曰。大士之道利彼亡軀。若必使大化流傳洗悟矇俗。雖復身當鑪鑊苦而無恨。於是留住龜茲。止王新寺得大品經。始就披讀魔來蔽文。唯見空牒。什知魔所為誓心逾固。魔去字顯仍誦習之。後於雀梨大寺讀大乘經。忽聞空中語曰。汝是智人何以讀此。什曰。汝是小魔宜時速去。我心如地不可轉也。停住二年。廣誦大乘經論洞其祕奧。龜茲王為造金師子座。以大秦錦褥鋪之。令什陞而說法。後往罽賓。為其師槃頭達多具說一乘妙義。師感悟心服。即禮什為師。言我是和上小乘師。和上是我大乘師矣。西域諸國服什神俊咸共崇仰。每至講說。諸王長跪座側。命什踐而登焉。其見重如此。什道震西域聲被東國。符氏建元十三年歲次丁丑正月。太史奏有星見外國分野。當有大德智人入輔中國。堅素聞什名乃悟曰。朕聞西域有鳩摩羅什。將非此耶。十九年堅遣驍騎將軍呂光等。率兵七萬西伐龜茲及烏耆諸國。臨發謂光曰。聞彼有鳩摩羅什。深解法相善閑陰陽。為彼學之宗。朕甚思之。若剋龜茲即馳驛送什。光軍未至。什謂其王白純曰。國運衰矣。當有勍敵。日下人從東方來。宜恭承之勿抗其鋒。純不從而戰。光遂破龜茲殺純獲什。光性疎慢未測什智量。見其年尚少乃凡人戲之。什被逼既至。遂虧其節。或令騎牛及乘惡馬。欲使墮落。什常懷忍辱曾無異色。光慚愧而止。光還中路置軍於山下。將士已休。什曰。不可在此必見狼狽。宜徙軍隴上。光不納。至夜果雨洪潦暴起。水深數丈死者數千。光始加敬異。什謂光曰。此凶亡之地不宜淹留。推數揆運應速言歸。中路必有福地可居。光從之。至涼州聞符堅已死。遂割據涼土制命一隅焉。什停涼積年。數言未然後皆如說。呂光父子既不弘道。故蘊其經法無所宣化。符堅已亡竟不相見。姚萇聞其高名虛心要請。諸呂以什智計多解。恐為姚謀不許東入。及萇卒子興(諡為文祖皇帝)襲位復遣敦請。弘始三年歲次辛丑三月有樹連理生于廟廷。逍遙一園葱變為茞。以為美瑞。謂智人應入。其年十二月二十日什至常安。興待以國師之禮。甚見優寵。悟言相對則淹留終日。研微造盡則窮年忘勌。自大法東被始於漢明。歷涉魏晉經論漸多。而支竺所出多滯文格義。興少崇三寶銳志講集。什既至止。仍請入西明閣及逍遙園。譯出眾經。什率多闇誦無不究達。轉解秦言音譯流利。既覽舊經義多乖謬。皆由先譯失旨不與梵本相應。興使沙門僧肇僧䂮僧邈僧叡等八百餘人。諮受什旨更令出大品。什持梵本。興執舊經。以相讎校。其新文異舊者義皆圓通。眾皆愜服莫不欣讚焉。興以佛道冲邃其行唯善信為出苦之良津。御世之洪則。故託意九經遊心十二。乃著通三世論。以勗示因果。王公已下並欽贊厥風。興宗室常山公顯。安成侯嵩。並篤信緣業。屢請什於常安大寺講說新經。什以弘始四年壬寅。至十四年壬子。譯大品小品金剛等經七十四部三百八十餘卷。並暢顯神源發揮幽致。于時四方義學沙門不遠萬里。名德秀拔者。才暢二公乃至道恒僧標慧叡僧敦僧弼僧肇等三十餘僧。稟訪精研務窮幽旨。廬山慧遠道業冲粹。乃遣使修問。龍光道生慧解洞微。亦入關諮稟。盛業久大至今仰則焉。初沙門慧叡才識高朗。常隨什傳寫。什每為叡論四方辭體。商略同異云。天竺國俗甚重文藻。其宮商體韻以入絃為善。凡覲國王必有讚德。見佛之儀以歌歎為尊。經中偈頌皆其式也。但改梵為秦失其藻蔚。雖得大意殊隔文體。有似嚼飯與人非徒失味。乃令人歐噦也。什嘗作頌贈沙門法和云。心山育德薰。流芳萬由旬。哀鸞鳴孤桐。清響徹九天。凡為十偈辭喻皆爾。什雅好大乘志存敷演。嘗歎曰。吾若著筆作大乘阿毘曇。非迦旃延子比也。今在秦地深識者寡。折翮於此將何所論。乃悽然而止。唯為姚興著實相論二卷。出言成章無所刪改。辭喻婉約莫非淵奧。什為人神情映徹傲岸出群。應機領會鮮有其匹。且篤性仁厚汎愛為心。虛己善誘終日無勌。時有沙門僧叡。興甚嘉焉。什所譯經叡並參正。昔竺法護出正法華受決品云。天見人人見天。什譯經至此。乃言曰。此語與梵本義同。但在言過質。叡應聲曰。將非人天交接兩得相見乎。什大喜曰。實然。而叡與什共相開發皆此類也。嘗聽秦僧道融講新法華。什乃歎曰。佛法之興融其人也。俄而師子國有一婆羅門。聰辯多學。西土俗書罕不披誦。而為彼國外道之宗。聞什在關大行佛法。乃即慨然謂其徒曰。寧可偏使釋氏之風獨傳震旦。而令吾等正化之典不洽東國。因遂乘駝負書遠涉來入常安。姚興見其口眼便僻。頗亦惑之。而婆羅門乃啟興曰。至道無方各尊其事。今故遠來。請與秦僧捔其辯力。隨有優者即傳其化。興即許焉。于時關中四方僧眾相視缺然。莫敢當者。什謂融曰。此之外道聰明殊人。捔言必勝。豈可得使無上大道。在於吾徒為彼而屈。良可悲矣。若使外道肆情得志。則是我等法輪摧軸。豈可然乎。如吾所覩在君一人。道融自顧才力不減。而彼西域外道經書未盡披讀。乃密令人寫婆羅門所讀經目。一披即誦。其後剋日將就論義。姚興自出公卿皆會。關中僧眾四遠必集。爾時道融與婆羅門擬相詶抗。鋒辯飛玄彼所不逮。時婆羅門雖自覺知辭理已屈。然意猶以廣讀為誇。道融乃列其所讀書。并更通論秦地經史名目。卷部三倍多之。什仍乘勢因嘲之曰。君可不聞大秦廣學。那忽輕爾遠來。婆羅門心生愧伏頂禮融足。旬日之中無何而去。像運再顯鳩摩羅什道融力焉。又杯度比丘在彭城。聞什在常安。乃歎曰。吾與此子戲別三百餘年。杳然未期。遲有遇於來生耳。什臨終力疾與眾僧告別曰。因法相遇殊未盡伊心。方復異世惻愴何言。自以闇昧謬充傳譯。若所傳無謬。使焚身之後舌不燋爛。以秦弘始中卒。即於逍遙園依外國法焚尸。薪滅形化唯舌不變。信弘法之有徵也(什公卒時諸記不定。高僧傳云。弘始十一年八月二十日卒於常安。或云七年。或云八年。傳取十一為正。此不然也。准成實論後記云。大秦弘始十三年歲次豕韋九月八日尚書令姚顯請出此論。至來年九月十五日訖。准此十四年末。什仍未卒。又准僧肇上秦主姚興涅槃無名論表云。肇在什公門下十有餘載。若什四年出經十一年卒始經八載。未滿十年。云何乃言十有餘載。故知但卒弘始年中。不可定其年月也)然什出經部卷。眾說多少不同。長房錄中其數彌廣。今細參驗多是別生。或有一本數名。或是錄家錯上。具件如左。今悉刪之。

十誦律六十一卷(僧祐錄云是什譯出今以前五十八卷是什度語非什正翻後之三卷卑摩羅叉續出置之於後已備餘錄此不存之)
放光般若波羅蜜經二十卷(房云第二出見別錄今以放光梵本與大品同譯大品時興執舊經什出新本若言放光什譯舊經何者是耶故知大品為新放光為舊重載二本誤之甚也)
般若經論集二十卷(房云見吳錄今謂此集乃是廬山遠法師以大智度論文句繁積初學難尋乃刪煩剪亂令質文有體撰為二十卷亦云大智論要略亦云釋論要抄此乃遠公撮略前論非什別翻也)
禪法要三卷(下注云先譯弘始元年重校正叡製序既云先譯重校不合存其二名准僧叡經序即坐禪三昧經是也)
阿蘇若習禪法經二卷(房云見別錄或無經字與坐禪三昧同本異出今謂不然此即坐禪三昧之別名也尋其文句首末大同是初出本非校正者)
樂瓔珞莊嚴經一卷(房云見李廓錄令准經後記乃是曇摩耶舍所譯非什翻也今移附彼錄)
實相論一卷(高僧傳云二卷什為姚興撰出非梵本傳故闕之也)
往古性和佛國願行法典經(或作生和出文殊佛土嚴淨經)
佛[口*磬]咳徹十方經
佛齊化出菩薩經
魔業經
過去無邊光淨佛土經
虛空藏菩薩問持經
得幾功德經(亦云得幾福經)
過魔法界經
太白魔王堅信經
佛弟子化魔子偈頌經
開化魔經
魔王變身經(佛[口*磬]咳下十經並出大集)
觀世音經(出法華經)
陀羅尼法門六種動經
彌勒菩薩本願待時成佛經
佛變時會身經
東方善華世界佛座震動經(陀羅尼等四經並出悲華經)
雀王經
佛昔為鹿王經
菩薩身為鴿王經(雀王等三經並出六度集)
無量樂佛土經(亦云國土出央崛經)
佛問阿須倫大海有減經(出中阿含)
佛跡見千輻輪相經(出雜阿含)
佛心總持經
水牛王經
兔王經(佛心等三經並出生經)
獼猴與婢共戲致變經
王后為蜣蜋經(獼猴等二經並出雜譬喻)
比丘應供法行經(祐注入疑經今亦在疑錄)

已上都有三十五部一百三十六卷。

十誦律五十八卷(弘始六年十月十七日於中寺出見二秦錄)

右一部五十八卷本在。

沙門弗若多羅。秦言功德華。罽賓國人。少出家以戒節見稱。備通三藏。而專精十誦律部。為外國師宗。時人咸謂已階聖果。以弘始十年振錫入關。秦主興待以上賓之禮。羅什亦挹其戒範厚相崇敬。先是經法雖傳律藏未闡。聞多羅既善斯部。咸共思慕。以弘始六年甲辰十月十七日。集義學沙門六百餘人。於常安中寺。延請多羅。誦出十誦梵本。羅什譯為秦文。三分獲二。多羅遘疾奄然棄世。眾以大業未卒而匠人殂往。悲恨之深有踰常痛。次有西域沙門曇摩流支(秦云法樂)棄家入道。偏以律藏持名。以弘始七年秋達自關中。廬山釋慧遠聞支既善毘尼。希得究竟律部。乃遣書通好曰。佛教之興先行上國。自分流以來四百餘年。至於沙門德式所闕尤多。頃西域道士弗若多羅是罽賓人。其諷十誦梵本。有羅什法師。通才博見為之傳譯。十誦之中文始過半。多羅早喪中途而寢。不得究竟大業慨恨良深。傳聞仁者齎此經自隨。甚欣所遇。冥運之來豈人事而已耶。想弘道為物感時而動。叩之有人必情無所吝。若能為律學之徒。畢此經本。開示梵行。洗其耳目。使始涉之流不失無上之津。參懷勝業者日月彌朗。此則惠深德厚。人神同感矣。幸願垂懷不乖往意。流支既得遠書及姚興敦請。乃與什共譯十誦都畢。研詳考覈條制審定。而什猶恨文煩未善。既而什化不獲刪治。流支住常安大寺。慧觀欲請往楊都。支曰。彼土有人有法。足以利世。吾當更行無律教處。於是遊化餘方。莫知所之。

虛空藏菩薩經一卷(初出或無菩薩字與虛空孕經等同本是大集別分三藏後還外國於罽賓得此經附商人送致涼州見道慧宋齊錄及僧祐錄)
長阿含經二十二卷(弘始十四年出至十五年訖涼州沙門佛念傳譯秦國沙門道含筆受見僧叡二秦錄及僧祐錄高僧傳等)
四分律六十卷(亦云曇無德律本譯四十五卷或云四十卷或云四十四卷今亦有七十卷者弘始十年於寺中出慧辯傳譯見晉世雜錄及祐錄僧傳等)
四分僧戒本一卷(或無僧字亦云曇無德戒本見晉世雜錄及僧祐錄)

右四部八十四卷其本並在。

沙門佛陀耶舍。秦言覺名。或云覺稱(耶舍是名稱義高僧傳中翻為覺明義稍乖也)。

罽賓國人。婆羅門種世事外道。有一沙門從其家乞。其父瞋怒令人歐之。父遂手脚攣躄不能行止。乃問於筮師。對曰。坐犯賢人鬼神使然也。即請此沙門竭誠悔過。數日便瘳。因令耶舍出家為其弟子。時年十三。嘗從師遠行於曠野逢虎。師欲走避。耶舍曰。此虎已飽必不侵人。俄而虎去。前行果見餘肉。師密異之。至年十五。誦經日得五六萬言。所住寺常於外分衛廢於誦習。有一羅漢。重其聰敏。恒乞食供之。十九誦大小乘經數百萬言。然性簡慠頗以知見自處。謂少堪己師。故不為諸僧所重。但美儀止善談笑。見者忘其深恨。年及受戒莫為臨壇。所以向立之歲猶為沙彌。乃從其舅學五明諸論。世間法術多所通習。二十有七方受具戒。恒以讀誦為務手不釋牒。每端坐思義。不覺虛中而過。其專精如此。後至沙勒國。時太子達摩弗多(秦言法子)見其容貌端雅。問所從來。耶舍詶對清辯。太子悅之。仍請宮內供養。待遇隆厚。羅什後至從其受學。甚相尊敬什隨母東歸。耶舍留止。頃之王薨太子即位。時符堅遣呂光攻龜茲。龜茲王急求救於沙勒。王自率兵救之。使耶舍留輔太子。委以後任。救軍未至而龜茲已敗。王歸具說羅什為光所執。乃歎曰。我與羅什相遇雖久。未盡懷抱。其忽羈虜相見何期。停十餘年王薨。因至龜茲法化甚盛。時什在姑臧遣信要之。裹糧欲去。國人請留復停歲餘。後語弟子云。吾欲尋羅什。可密裝夜發勿使人知。弟子曰。恐明旦追至不免復還耳。耶舍乃取清水一鉢。以藥投中呪數十言。與弟子洗足即便夜發。比至旦行數百里。問弟子曰。何所覺耶。答曰。唯聞疾風之響。眼中淚出耳。耶舍又與呪水洗足住息。明旦國人追之。已差數百里不及。行達姑臧。而什已入常安。什聞其至姑臧。勸興迎之。興未納。頃之命什譯出經藏。什曰。夫弘宣法教宜令文義圓通。貧道雖誦其文。未善其理。唯佛陀耶舍深達經致。今在姑臧。願下詔徵之。一言三詳然後著筆。使微言不墜取信千載也。興從之即遣使招迎。厚加贈遺悉不受。重信敦喻方至常安。興自出候問。別立新省於逍遙園。四事供養。並不受。至時分衛一食而已。于時羅什出十住經。一月餘日疑難猶豫。尚未操筆。耶舍既至。共相徵決辭理方定。道俗三千餘人皆歎其賞要。舍為人髭赤。善解毘婆沙。故時人號曰赤髭毘婆沙。既為羅什之師。亦稱大毘婆沙。四輩供養衣鉢臥具滿三間屋。不以關心。興為貨之於城南造寺。耶舍先誦曇無德律。司隷校尉姚爽(或云姚奭)請令出之。興疑其遺謬。乃試耶舍。令誦羗籍藥方各四十餘紙。三日乃執文覆之。不誤一字。眾服其強記。即以弘始十年戊申。譯四分律并長阿含等經。至十五年癸丑方訖。涼州沙門竺佛念譯為秦言。道含筆受。譯畢解坐。興嚫耶舍布絹萬匹。悉皆不受。佛念道含布絹各千匹。名德沙門五百人皆重嚫施。耶舍後還罽賓。不知所終(四分序云。壬辰之年有晉國沙門支法領。西越流沙遠期天竺路經于填。會遇曇無德部體大乘三藏沙門佛陀邪舍。才艷博聞明練經律。三藏方等皆諷誦通利即於其國廣集諸經於精舍。還以歲在戊申始達秦國秦主姚欣然即以其年請出律藏。時集持律沙門三百餘人於長安中寺出即以領弟子慧辯為譯。其壬辰年即秦建初七年也戊申歲即弘始十年也。又有說云。耶舍與佛念等共勘法領所將梵本然後翻出。眾說少殊未詳孰王。又准僧肇長阿含序及高僧傳並云。四分弘始十二年出者。此或據部終時說也)。◎

◎差摩經一卷(東晉隆安年達廣州在白沙寺為清信女張普明譯此應入晉錄隨人附秦見高僧傳及長房錄)
樂瓔珞莊嚴方便品經一卷(一名轉女身菩薩問答經第三出與法護順權方便經等同本李廓錄云羅什譯准經後記云耶舍出故移編此)
舍利弗阿毘曇論二十二卷(或無論字或二十卷或三十卷共曇摩崛多於石羊寺出釋道標製序見僧祐寶唱二錄及高僧傳)

右三部二十四卷(初一部一卷闕本後二部二十三卷見在)。

沙門曇摩耶舍。秦言法稱(高僧傳翻為法明義乖也)罽賓國人。少而好學。年十四為弗若多羅所知。長而氣幹高爽雅有神慧。該覽經律明悟出群。陶思八禪。遊心七覺。時人方之浮頭婆馱。孤行山澤不避虎兕。獨處思念動移宵日。嘗於樹下每自剋責。年將三十尚未得果。何其懈哉。於是累日不寢不食。專精苦到以悔先罪。乃夢見博叉天王。語之曰。沙門。當觀方弘化曠濟為懷。何守小節獨善而已。道假眾緣復須時熟。非分強求死而無證。覺自思惟。欲遊方授道。既而踰歷諸國冒涉艱危。以晉隆安中。初達廣州住白沙寺。耶舍善誦毘婆沙律。人咸號為大毘婆沙。時有清信女張普明。諮受佛法。耶舍為說佛生緣起。并為譯出差摩經一卷。至義熙中來入常安。時姚興僭號。甚宗佛法。耶舍既至深加禮異。會有天竺沙門曇摩掘多(秦言法藏)來入關中。同氣相求宛然若舊。因共出舍利弗阿毘曇。以秦弘始九年丁未書出梵文。停至十六年甲寅。經師漸閑秦語令自宣譯。至十七年乙卯方訖。凡二十二卷。秦太子泓親管理味。沙門道標為之作序。又出樂瓔珞經一卷。耶舍後南遊江陵。止于辛寺大弘禪法。其有味靖之賓披榛而至者三百餘人。凡士庶造者雖先無信心。見皆敬悅。自說有一師一弟子。修業並得羅漢。傳者失其名。又嘗於外門閉戶坐禪。忽有五沙門來入其室。又時見沙門飛來樹端者。往往非一。常交接神明而俯同矇俗。雖道迹未彰。時人咸謂已階聖果。至宋元嘉中辭還西域。而不知所終。

秦乞伏氏都苑川(亦云西秦)

從乞伏國仁(諡宣烈王)建義元年乙酉。至乞伏慕末(無諡)永弘四年辛未。凡經四主四十七年。沙門一人所譯經。及三秦代新舊失譯經律論等。總五十六部一百一十卷(於中三十二部七十九卷見在二十四部三十一卷闕本)。

(乞伏秦)沙門釋聖堅(一十五部二十四卷經)
三秦代新舊諸失譯經(四十一部八十六卷七部七卷舊集三十四部七十九卷新附)
羅摩伽經三卷(是華嚴入法界品少分異譯見內典錄)
太子須大拏經一卷(出六度集第二卷異譯於江陵辛寺出庾爽筆受或云須達拏見始興錄及寶唱錄應入晉世隨人附秦)
睒子經一卷(一名孝子睒經一名菩薩睒經一名佛說睒經一名睒本經一名孝子隱經凡六名第四出出六度集第二卷異譯見始興錄及法上錄)
摩訶剎頭經一卷(亦名灌佛形像經亦直云灌佛經第二出與灌洗佛形像經同本見始興錄)
無崖際持法門經一卷(一名無際經與尊勝菩薩所問經等同本初出見始興錄及法上錄)
演道俗業經一卷(第二出與支謙譯者同本見法上錄)
除恐災患經一卷(第二出與帛延譯者同本見始興寶唱法上三錄)
賢首經一卷(一名賢首夫人經見始興錄)
阿難分別經一卷(亦名阿難問事佛吉凶經第三出見始興錄及法上錄)
婦人遇辜經一卷(一名婦遇對經見始興法上二錄上見存已下闕)
方等主虛空藏經八卷(亦云虛空藏所問經一名勸發菩薩莊嚴菩提經或五卷是大集虛空藏品異譯見晉世雜錄及法上錄云與羅摩伽經同本非也)
菩薩所生地經一卷(一名摩竭所問經第二出見趙錄未知前後趙逐人附西秦見始興錄)
孛經一卷(第三出見法上錄)
僮迦葉解難經一卷(亦云童迦葉經與鳩摩迦葉經同本祐云出長阿含庾爽筆受見始興王宗寶唱支敏度等四錄)
七女本經一卷(亦名女本心明經亦名七女經第三出見支敏度都錄)

右一十五部二十四卷(婦人遇辜上十部一十二卷見在方等主下五部一十二卷闕本)。

沙門釋聖堅。或云法堅。亦謂堅公。未詳孰是故備列之。器量弘普利物為心。以乞伏秦太初年間。於河南國為乾歸(諡武元王)譯羅摩伽等經一十五部。尋其聖堅遊化。隨處出經。既適無停所。弗知附見何代世錄為正。今依法上總注。入乞伏秦世錄云。

沙彌羅經一卷(第二出與五母子經同本)
薩惒薩王經一卷
阿多三昧經一卷(或作阿陀)
陀賢王經一卷
颰陀悔過經一卷
方等決經一卷
比丘二事經一卷(祐錄云三事上七部僧祐錄云安公關中異經)

右七部七卷(初沙彌羅經有本餘者並闕)。

長房錄云。並是沙門僧祐出。三藏集錄釋道安所記關中異經。今還附入三秦世錄。總為失譯時代處。云房錄復有梵本經四卷(脚下注云似是長安中出)後漢失譯錄中已有。此中復載。既是重上刪之不存也。

已下新附此錄。

天王太子辟羅經一卷(或無天王字亦云太子譬羅經)
菩薩本行經一卷
大珍寶積惟日經一卷
墮迦羅問菩薩經一卷
阿難為蠱道呪經一卷(舊錄云阿難為蠱道所呪經今疑是藏中摩鄧女經)
王舍城靈鷲山經一卷(舊錄云王舍城靈鷲山要真經)
思道經一卷
佛在竹園經一卷
法為人經一卷
道意經一卷
阿夷比丘經一卷
八德經一卷(今疑是海八德經)
善德經一卷
摩訶揵陀惟衛羅盡信比丘等度經一卷(舊錄云盡信比丘經)

右一十四部一十四卷(初太子辟羅經有本餘孝並闕)。

僧祐錄云。安公關中異經。長房等錄。並闕不載。祐載安公關中異經。總二十四部二十四卷於中七部如房錄中列。今更出一十四經通有二十一部。餘之三部。長房等錄皆標譯主。故此闕之。

大寶積經一卷(今編入寶積當第四十三會改名普明菩薩會第三出與摩訶衍寶嚴佛遺日摩尼寶二經同本異譯)
度諸佛境界智光嚴經一卷(初出與佛華嚴入如來德智不思議境界經等同本舊云與如來莊嚴智慧光明入一切佛境界經等同本者全乖也)
大悲分陀利經八卷(亦云大乘悲分陀利經第二出與曇無讖悲華經等同本)
大金色孔雀王呪經一卷(第五出)
佛說大金色孔雀王呪經一卷(第六出二經同本)
大方廣如來祕密藏經二卷(大周錄云與大方等如來藏經同本者非也)
金剛三昧本性清淨不壞不滅經一卷(亦名金剛清淨經長房等錄云吳支謙譯後漢失譯中復載並非也今尋文句似秦時譯故移編此)
師子月佛本生經一卷(長房等錄云西晉竺法護譯今尋文句非是護公所出似秦代譯故移編此)
十吉祥經一卷
一切智光明仙人慈心因緣不食肉經一卷
淨業障經一卷
別譯雜阿含經二十卷
出家功德經一卷(非是賢愚抄出者)
毘尼母經八卷(亦云毘尼母論)
薩婆多毘尼毘婆沙九卷
三彌底部論三卷(或無部字或云四卷)
辟支佛因緣論二卷
十八部論一卷(初出與部異執論等同本房等並云真諦譯者非也)
佛入涅槃密跡金剛力士哀戀經一卷
無明羅剎集一卷(亦云無明羅剎經或二卷)

右二十部六十五卷。並是見入藏經。似是秦時譯出(數本經中並有秦言之字)諸失譯錄並未曾載。今附此秦錄。庶免遺漏焉。

通前舊失譯經七部七卷。及新附安公關中異經等。總四十一部。合八十六卷。並為三秦失譯云。

前涼張氏都姑臧(新上餘錄無年依甄鸞錄多從晉年號)

從張軌(諡為武王)永寧元年辛酉至天錫(秦封驃騎大將軍涼州牧)咸安六年景子凡經八主七十六年。外國優婆塞一人譯經。四部合六卷(於中一部一卷見在三部五卷闕本)。

(前涼)優婆塞支施崙(四部六卷經)。

須賴經一卷(與曹魏白延吳支謙宋功德賢所出須賴經同本見經後記第三出咸安三年出)
如幻三昧經二卷(第四出與)(安高法護如幻三昧及寶積善住意會等同本見首楞嚴經後記咸安三年出)
上金光首經一卷(第二出與晉法護大淨法門經隋耶舍大莊嚴法門經同本咸安三年出見首楞嚴經後記)
首楞嚴經二卷(第八出與漢支讖吳支謙魏白延晉法護等所出首楞嚴同本咸安三年出見經後記)

右四部六卷(須賴經一部一卷見在如幻等五部三卷闕本)。

優婆塞支施崙。月支人也。博綜眾經特善方等。意存開化傳於未聞。奉經來遊達於涼土張公見而重之。請令翻譯。以咸安三年癸酉(從晉年號也)於涼州州內正廳堂後湛露軒下。出須賴等經四部。龜茲王世子帛延傳語。常侍西海趙潚會水令馬亦內侍來恭政三人筆受。沙門釋慧常釋進行同在會證。涼州自屬辭不加文飾也。出須賴經後記及首楞嚴經後記(前涼之代應更出經後進遇之幸續編附)。

北涼沮渠氏。初都張掖。後徙姑臧

自蒙遜(諡武宣王)永安元年辛丑。至茂虔(魏封河西王)承和七年己卯。凡經二主三十九年。緇素九人所出經律論等。并新舊集失譯諸經。總八十二部。合三百一十一卷(於中二十五部二百九卷見在五十七部一百二卷闕本)。

(北涼)沙門釋道龔(二部一十二卷經)
沙門釋法眾(一部四卷經)
沙門僧伽陀(一部二卷經)
沙門曇無讖(一十九部一百三十一卷經律集)
安陽候沮渠京聲(一部二卷集)
沙門浮陀跋摩(一部六十卷論)
沙門釋智猛(一部二十卷經)
沙門釋道泰(二部四卷論)
沙門釋法盛(一部一卷經)

新舊諸失譯經(五十三部七十五卷五部一十八卷舊集四十八部五十七卷新附)

寶梁經二卷(今編入寶積當第四十四會見竺道祖河西錄及僧祐錄)
悲華經十卷(第三出與法護閑居經及大悲分陀利曇無讖悲華經等同本房云見古錄似是先譯龔更刪改今疑即無讖出者是)

右二部一十二卷(前寶梁經一部二卷見存後悲華經一部十卷闕本)。

沙門釋道龔。虛心廣運弘利為道。以北涼河西王(蒙遜僭號)永安年間。於張掖為蒙遜譯寶梁等經二部。

大方等陀羅尼經四卷(或無大字一名方等檀持陀羅尼經或直云檀持陀羅尼經見竺道祖晉世雜錄及僧祐錄)

右一部四卷其本見在。

沙門釋法眾。高昌郡人。亦以永安年中。於張掖為河西王蒙遜。譯大方等陀羅尼經一部。寶唱錄云。在高昌郡譯。未詳孰是。

慧上菩薩問大善權經二卷(一名大善權經一名慧上菩薩經一名大乘方便經凡四名本並同第五出與漢佛調晉法護所出大善權經及寶積大乘方便會等同本)

右一部二卷本闕。

沙門僧伽陀。涼言饒善。西域人。意存兼濟化誘居懷。亦以永安年中。於張掖為蒙遜。譯大善權經一部。見始興錄及法上錄。

大般涅槃經四十卷(或三十六卷第五譯玄始三年出十年十月二十三日訖梵本具足有三萬五千偈今所譯者止萬餘偈三分始一耳見竺道祖涼錄及僧祐錄)
大方等大集經三十卷(或直云大集經第三出與漢世支讖姚秦羅什出者同本或二十九或三十一或三十二或四十卷良由初出即寫分卷不同見竺道祖涼錄及僧祐錄)
大方廣三戒經三卷(初出與寶積三律儀會同本見法上錄)
悲華經十卷(第四出與大悲分陀利經等同本見竺道祖河西錄及僧祐錄祐云別錄或云龔上出今疑道龔與讖同是一經二處並載恐未然也)
金光明經四卷(初出一十八品見竺道祖河西錄及僧祐錄與新譯金光明最勝王經等同本今入八卷合經中此四卷者在刪繁錄)
大方等大雲經六卷(一名大方等無相大雲經一名大雲無相經一名大雲密藏經或云方等大雲經或四卷或五卷於內苑寺譯第二出見僧叡李廓僧祐三錄)
腹中女聽經一卷(一名不莊校女經與無垢賢女經轉女身經等同本第三出見長房錄)
菩薩地持經十卷(或無經字亦云論亦名菩薩戒經又名菩薩地經或八卷出瑜伽論本地分中菩薩地見竺道祖河西錄及僧祐錄)
優婆塞戒經七卷(或無經字是在家菩薩戒或五卷或六卷或十卷玄始十五年丙寅四月二十三日出至七月二十三日訖沙門道養筆受見經後記及僧祐錄)
菩薩戒本一卷(出地持戒品中第二出與大唐奘法師所出戒本等同本別錄云燉煌出見僧祐錄)
文陀竭王經一卷(出中阿含第十一卷異譯見長房錄)
佛所行讚經傳五卷(或云經無傳字或云傳無經字馬鳴菩薩造亦云佛本行經見長房錄)

上見在已下闕。

勝鬘經一卷(亦云勝鬘師子吼一乘大方便經初出見長房錄與宋功德賢所出勝鬘經及寶積勝鬘夫人會同本)
羅摩伽經一卷(第四出與曹魏安法賢等所出同本但廣略異是華嚴入法界品少分見長房錄)
楞伽經四卷(初出與宋功德賢元魏菩提留支唐實叉難陀等所出同本見長房錄)
須真天子經一卷(第二出與西晉法護出者同本房云見吳錄又云羅什出似再譯)
海龍王經四卷(或加新字第二出與竺法護出者同本玄始七年出見竺道祖河西錄及僧祐錄)
功德寶光菩薩經一卷(見長房錄)
菩薩戒壇文一卷(亦云優婆塞戒壇文祐云菩薩戒優婆塞戒壇文見僧祐寶唱二錄)

右一十九部一百三十一卷(所行讚上一十二部一百一十八卷見在勝鬘經下七部一十三卷闕本)。

沙門曇無讖。或云曇摩懺。亦云曇謨懺。蓋取梵音不同故也。涼云法豐。中印度人。婆羅門種。讖六歲父亡。母以傭織養讖。見沙門達摩耶舍(此言法稱)道俗宗敬豐於利養。其母羨之。故以讖為弟子。十歲與同學數人讀呪。聰敏出群。讀經日得萬餘言。初學小乘兼覽五明諸論。講說精辯莫能詶抗。後遇白頭禪師。共讖論議。習業既異交諍十旬。讖雖攻難鋒起。而禪師終不肯屈。讖服其精理。乃謂禪師曰。頗有經典可得見不。禪師即授以樹皮涅槃經本。讖尋讀驚悟方自慚恨。以為坎井之識久迷大方。於是集眾悔過。遂專業大乘。至年二十所誦大小乘經二百餘萬言。讖從兄善能調象騎。殺王所乘白耳大象。王怒誅之。令曰。敢有視者夷三族。親屬莫敢往讖哭而葬之。王怒欲誅讖。讖曰。王以法故殺之。我以親而葬之。並不違大義。何為見怒。傍人為之寒心。其神色自若。王奇其志氣遂留供養。讖明解呪術。所向皆驗。西域號為大神呪師。後隨王入山。王渴乏須水不能得。讖乃密呪石出水。因讚曰。大王惠澤所感。遂使枯石生泉。隣國聞者皆歎王德。于時雨澤甚調百姓稱詠。王悅其道術深佳優寵。頃之王意稍歇待之漸薄。讖怒曰。我當以甖水詣池呪龍入甖令天下大旱。王必請呪。然後放龍降雨則見待何如。遂持甖造龍。有密告之者。王怒捕讖。讖懼誅乃齎大涅槃經本前分一夾并菩薩戒經(地持經也)菩薩戒本奔龜茲。龜茲國多少乘學不信涅槃。遂至姑臧止於傳舍。慮失經本枕之而寢。有人牽之在地。讖驚謂是盜者。如此三夕。聞空中語曰。此如來解脫之藏。何以枕之。讖乃慚悟別置高處。夜有盜之者舉不能勝。乃數過舉之遂不能動。明旦讖持經去。不以為重。盜者見之謂是聖人。悉來拜謝。河西王沮渠蒙遜聞讖名。呼與相見接待甚厚。蒙遜素奉大法。志在弘通。請令出其經本讖以未參土言又無傳譯。恐言舛於理。不許即翻。於是學語三年方譯。初分十卷。是時沙門慧嵩道朗獨步河西。值其宣出法藏。深相推重轉易梵文。嵩公筆受。道俗數百人疑難縱橫。讖臨機釋滯未嘗留礙。嵩朗等更請廣出餘經謂大集大雲悲華地持等兼涅槃經總十九部。讖以涅槃經本品數未足。還國尋求。值其母亡遂留歲餘。後於于填更得經本。復還姑臧續譯成四帙焉。讖以玄始三年甲寅創首翻譯。至十五年丙寅都訖(房云玄始十年訖者此乃涅槃竟時非餘經也准優婆塞戒經後記云丙寅年出此即十五年中猶出經也讖至義和三年癸酉三月方卒中間六載應更出經錄中不言故未詳也)讖嘗告遜云。有鬼入聚落必多災疫遜不信欲躬見為驗。讖即以術加遜。遜見而駭怖讖曰。宜潔誠齋戒神呪驅之。乃讀呪三日。謂遜曰。鬼北去矣。既而北境之外疫死萬數。遜益敬憚禮遇彌崇。會魏太武皇帝聞其道術遣使迎請。且告遜曰。若不遣讖便即加兵。遜自揆國弱難以拒命。兼慮讖多術。或為魏謀己。進退惶惑。乃密計除之。初讖譯出涅槃卷數已定。而外國沙門曇無發云。此經品未盡。讖嘗慨然誓必重尋。蒙遜因其行志。乃偽資發遣厚贈寶貨。未發數日乃流涕告眾曰。讖業對將至。眾聖不能救矣。以本有心誓義不容停。行四十里。遜密遣刺客害之。時年四十九。眾咸慟惜焉。既而遜左右常白日見鬼神以劍擊。遜至四月寢疾而終(遜以義和三年三月害讖即其年四月遇疾而終信哉報應不虛如影之隨形也房云讖在處世承和四年卒者非也其義和三年即魏延和二年歲在癸酉也)初讖在姑臧。有張掖沙門道進。欲從讖受菩薩戒。讖云。且悔過。乃竭誠七日七夜。至第八日晨詣讖求受。讖忽大怒。進更思惟。但是我業障未銷耳。乃戮力三年且禪且讖。即於定中見釋迦文佛與諸大士授已戒法。其夕同止十餘人。皆感夢如進所見。進欲詣讖說之。未至十步。讖驚起唱言。善哉善哉已感戒矣。吾當更為汝作證。次第於佛像前為說戒相。時沙門道朗振譽關西。當進感戒之夕。朗亦通夢。乃自卑戒臘求為法弟。於是從進受者千有餘人。傳授此法迄至于今。皆讖之遺則。有別記云。菩薩地持經。應是伊波勒菩薩傳來此土。後果是讖所傳譯。疑讖或非凡也。

菩薩戒經八卷(祐房等錄並云讖譯今以是地持之別名故不雙載也)
虛空藏經五卷(祐房等錄亦云讖譯今以即是大集虛空藏品析出別行今載別生錄中此不復存也)
優婆塞戒本一卷(寶唱錄云讖譯復云出優婆塞戒經今亦載別生錄中不別存也)
善信女經二卷
無為道經二卷
居士請僧福田經一卷
決定罪福經一卷(上之四經長房等錄皆云讖譯復云世注為疑今並依舊附疑此中不載)
禪法要解二卷(第二出與羅什出者同本見長房錄)

右一部二卷本闕。

安陽侯沮渠京聲。即河西王蒙遜從弟。為人強志疎通敏朗。少有智鑒。涉獵書記善於談論。幼稟五戒銳意內典。所讀眾經即能諷誦。常以為。務學多聞。大士之盛業也。少時甞度流沙到于填國。於瞿摩帝大寺。遇天竺法師佛陀斯那(涼言覺將)安陽從之諮問道義。斯那本學大乘。天才秀出。誦半億偈明了禪法。故西方諸國號為人中師子。安陽從受禪法諸祕要術。口誦梵本東歸於涼。以茂虔承和年中。譯禪法要解一部。

阿毘曇毘婆沙論六十卷(或加八揵度字初出與唐譯大毘婆沙論同本或分成八十四卷或一百九卷佛後六百餘年五百應真造見僧祐寶唱二錄)

右一部六十卷其本見在。

沙門浮陀跋摩。或云佛陀跋摩。涼言覺鎧。西域人也。幼而履操明直聰悟出群。習學三藏偏善毘婆沙。常誦持此論以為心要。承和年中達于姑臧。先有沙門道泰。志用強果。少遊葱右遍歷諸國。得毘婆沙梵本十有萬偈。還至姑臧。側席虛襟企待明匠。聞跋摩遊心此論。請為翻譯。時蒙遜已薨。子茂虔襲位。以虔承和五年丁丑四月中旬。於涼州城內閑豫宮寺。請跋摩譯焉。泰即筆受。沙門慧嵩道朗與義學僧三百餘人考正文義。至七年己卯七月方訖。凡一百卷。沙門道挻為之製序。有頃魏太武帝西伐姑臧。涼土崩亂經書什物皆被焚蕩。遂失四十卷。今唯有六十存焉。跋摩避亂西反。莫知所終(序云乙丑歲出即蒙遜玄始十四年也丁卯歲訖即玄始十六年也與錄不同未詳何以)。

般泥洹經二十卷(見道慧宋齊錄反僧祐錄第六譯與無讖大般涅槃經等同本)

右一部二十卷本闕。

沙門釋智猛。京兆新豐人。稟性端明厲行清白。少襲法服修業專至諷誦之聲以夜續晝。每見外國道人說釋迦遺跡。又聞方等眾經布在西域。常慨然有感馳心遐外。以為萬里咫尺千載可追也。遂以姚秦弘始六年甲辰之歲。招結同志十有五人。發跡長安。渡河跨谷三十六所。至涼州城。既而西出陽關入于流沙。二千餘里。地無水草路絕行人。冬則嚴厲夏則瘴炎。人死聚骨以標行路。驝駝負糧理極辛阻。遂歷鄯鄯龜茲于填諸國。備觀風俗。從于填西南行二千里。始登葱嶺。而同侶九人退還。猛與餘伴進行千七百餘里。至波淪國。同旅竺道嵩又復無常。將欲闍毘忽失尸所在。猛悲歎驚異。於是自力而前。與餘四人三度雪山。氷崖皓然百千餘仞。飛絙為橋乘虛而過。窺不見底仰不見天。寒氣慘酷影戰魂慄。復南行千里至罽賓國。再渡辛頭河。雪山壁立轉甚於前。下多瘴氣惡鬼斷路。行者多死。猛誠心冥徹履險能濟。既至罽賓城。恒有五百羅漢住此國中。而常往反阿耨達池。有大德羅漢。見猛至止歡喜讚歎。猛諮問方土。為說四天子事。具在猛傳。猛先於奇沙國見佛文石唾壺。又於此國見佛鉢。光色紫紺四際盡然。猛香華供養頂戴發願。鉢若有應。能輕能重。既而轉重力遂不堪。及下案時復不覺重。其道心所應如此。復西南行千三百里。至迦維羅衛國見佛髮佛牙及肉髻骨。佛影佛跡炳然具存。又覩泥洹堅固之林降魔菩提之樹。猛喜心內充設供一日。兼以寶蓋大衣覆降魔像。其所遊踐究觀靈變。天梯龍池之事不可勝數。後至華氏城。是阿育王舊都。有大智婆羅門名羅閱宗舉族弘法王所欽重。造純銀塔高三丈。沙門法顯先於其家。已得六卷泥洹。及見猛至問云。秦地有大乘學不。答曰悉大乘學。羅閱驚歎曰。希有希有。將非菩薩往化耶。猛就其家得泥洹梵本一部。又尋得摩訶僧祇律梵本一部及餘經梵本。誓願流通。於是便反。以甲子歲發天竺。同行四僧於路無常。唯猛與曇纂俱還涼州。以虔承和年中譯出泥洹成二十卷。猛以宋元嘉末卒。昇歷尋遊方沙門記列道路時或不同。佛鉢頂骨處亦乖爽。將知遊往天竺非止一路。頂鉢靈遷時屆異土。故傳述見聞難以例也。

大丈夫論二卷(提波羅菩薩造見翻經圖)
入大乘論二卷(堅意菩薩造見唐舊錄亦見內典錄及翻經圖)

右二部四卷其本見在。

沙門釋道泰。才敏自天冲氣疎朗。博聞奇趣遠參異言。往以漢土方等既備。幽宗粗暢。其所未練唯三藏九部。故杖策冒嶮爰至葱西。綜覽梵文義承高旨。并獲婆沙梵本十萬餘偈及諸經論。東歸於涼。遂遇浮陀跋摩。共翻毘婆沙論。泰後自譯大丈夫論等二部(又長房內典二錄云於其涼代復有沙門曇覺於高昌國譯賢愚經一部。即當宋元嘉二十二年也。今謂不然。元嘉十六年己卯涼國已絕如何二十二年乙酉仍有譯經。故知二錄誤也。今依靖邁經圖編在元魏之代魏宋雖並宋居建業魏都恒安以地而論合屬魏錄)。

菩薩投身餓虎起塔因緣經一卷(僧祐錄云以身施餓虎經見經後記)

右一部一卷其本見在。

沙門釋法盛。高昌人也。亦於涼代譯投身餓虎經一卷。故前高僧曇無讖傳末云。于時有高昌沙門法盛。亦經往外國有傳四卷。其投身餓虎經後記云。爾時國王聞佛說已。即於是處起立大塔。名為菩薩投身餓虎塔。今見在塔。東面山下有僧房講堂精舍。常有五千眾僧四事供養。法盛爾時見諸國中。有人癩病及癲狂聾盲手脚躄跛。及種種疾病悉來就此塔。燒香燃燈香泥塗地。修治掃灑并叩頂懺悔。百病皆愈。前來差者便去後來。輒爾常有百餘人。不問貴賤皆爾。終無絕時。今詳僧傳之文及閱經記之說。法盛遊於西域此事不虛。復云親覩靈龕故應非謬。若非盛之自譯何得著彼經。終既能自往西方。豈有不傳經教。考覈終始事乃分明。今為盛翻編載斯錄。

不退轉法輪經四卷(一名不退轉經第二出與竺法護阿惟越致遮經等同本)
金剛三昧經二卷(或一卷)
大忍辱經十卷
金輪王經一卷
賢劫五百佛名一卷

右五部一十八卷(前二部六卷見在後三部一十二卷闕本)。

長房等錄並云。是沙門僧祐新集。釋道安涼土異經。今還附入涼世目錄為失譯源。庶知時代顯譯有無卷部多少出之處所。

已下新附此錄。

優婆夷淨行法門經二卷(或無經字亦直云淨行經)
長者法志妻經一卷
大愛道比丘尼經二卷(亦云大愛道受戒經舊錄云大愛道經)
三慧經一卷
菩薩等行經一卷(此已下闕)
四無畏經一卷
權變經一卷(舊錄云文殊師利權變三昧經或直云權變三昧經)
十漚惒經一卷
七言禪利經一卷(舊錄云漚惒七言禪利經)
菩薩十漚惒經一卷(今疑與前十漚惒同)
瓶沙王經一卷
有無經一卷
五百偈經一卷
須耶越國貧人經一卷(舊錄云須耶越國貧人賃剔頭經)
浮木經一卷
坯喻經一卷
妖怪經一卷
阿般計泥洹經一卷(一本作陶射計泥洹經)
四非常經一卷
五失蓋經一卷
要真經一卷
本無經一卷
勸德經一卷
十五德經一卷
父母因緣經一卷(今疑與父子因緣經同)
慧行經一卷
未生王經一卷(今疑是未生怨經)
內外無為經一卷
道淨經一卷
七事本末經一卷(舊錄云七事本行經)
百寶三昧經一卷
三乘經一卷
耆域術經一卷(舊錄云耆域四術經)
五蓋離疑經一卷(今疑是五蓋疑結失行經)
太子智止經一卷
道德章經一卷
苦相經一卷
須佛得度經一卷
由經一卷
分然洹國迦羅越經一卷
五陰事經一卷
義決法事經一卷
十思惟經一卷
分別六情經一卷
三失蓋經一卷
佛寶三昧經一卷
法志女經一卷

右四十七部四十九卷(唯初四部六卷有本餘者並闕)。

僧祐錄云。安公涼土異經。長房等錄闕而不載。今還附入涼錄。以為失譯祐載安公涼土異經總五十九部。於中五部房錄已載。今更出四十七部。通前五十二部。餘有七部一十四卷。謹按長房等錄。皆有所憑。即非失譯。是故此錄刪之不存。今具條件列之如左。

須菩提品經七卷(般若鈔經異名前秦曇摩蜱譯)
文殊師利示現寶藏經二卷(西晉竺法護譯)
七知經一卷(或作七智吳安謙譯)
難龍王經一卷(或云難龍經亦云龍王兄弟經異名吳支謙譯)
阿陀三昧經一卷(即阿多三昧經異名安公關中異經已載)
大五濁經一卷(舊錄云大五濁世經群錄云偽今亦編之)
首至問十四章經一卷(舊錄云首至問佛十四意經或云首至問十四事經亦云後漢支曜譯今為抄經載別生錄)
大方廣十輪經八卷(初出與唐譯地藏十輪經同本是大集第十三分似涼代譯群錄不載今附此涼末庶免遺漏耳)

通新及舊總五十三部。合七十五卷。並為北涼失源云。

開元釋教錄卷第四(總錄之四)

開元釋教錄卷第七

庚午歲西崇福寺沙門智昇撰

總括群經錄上之七

周宇文氏都長安

從閔帝元年丁丑(依古無號直稱元年)至靖帝大定元年辛丑。凡經五帝二十五年。沙門四人。所出經論一十四部二十九卷(於中六部一十一卷見在八部一十八卷闕本)。

周沙門攘那跋陀羅(一部一卷論)
沙門闍那耶舍(六部一十五卷經)
沙門耶舍崛多(三部八卷經論)
沙門闍那崛多(四部五卷經)
五明論合一卷(一聲論二醫方論三工巧論四呪術論五符印論見長房錄)

右一部一卷本闕。

沙門攘那跋陀羅。周云智賢。波頭摩國人。雖善達三藏而偏精律部。以明帝二年戊寅。於長安舊城婆伽寺　共闍那耶舍譯五明論一部。耶舍崛多闍那崛多等傳譯。沙門智僊筆受(又長房等錄云周武帝代天和四年己丑摩勒國沙門達摩流支周言法希為大冢宰晉蕩公字文護譯婆羅門天文二十卷今以非三藏教故不存之)。

大乘同性經二卷(亦名一切佛行入智毘盧遮那藏說經一名佛十地經或四卷天和五年譯上儀同城陽公蕭吉筆受初出與唐日照證契大乘經同本)
大雲請雨經一卷(內題云大雲請雨品第六十四房云品第一者非也天和五年譯沙門圓明筆受初出與大雲輪請雨及大方等大雲請雨二經並同本)
寶積經三卷(天和六年譯沙門道[(工*凡)/言]筆受)
定意天子所問經五卷(天和六年譯沙門圓明筆受出大集今疑與善住意經同本)
入如來智不思議經三卷(見翻經圖第二出與度諸佛境界智光嚴經等同本建德元年譯)
佛頂呪經并功能一卷(保定四年譯學士鮑永筆受五部見長房錄)

右六部一十五卷(請雨經上二部三卷見在寶積經下四部十二卷闕本)。

沙門闍那耶舍。周言藏稱。亦曰勝名。中印度摩伽陀國人。專修宴坐妙窮定業。共二弟子耶舍崛多闍那崛多。以武帝保定四年甲申。至建德元年壬辰。為大冢宰晉蕩公宇文護。於長安舊城四天王寺。譯大乘同性經等六部。桂國平高公侯伏壽為總監檢校。

金光明經更廣壽量大辯陀羅尼經五卷(於歸聖寺譯智僊筆受此五卷金光明經非是今譯但於曇無讖四卷經中續壽量大辯二品今在刪繁錄)
十一面觀世音神呪經一卷(於四天王寺譯上儀同城陽公蕭吉筆受初出與唐譯十一面神呪心經等同本)
須跋陀羅因緣論二卷(於四天王寺譯沙門圓明筆受並見長房錄)

右三部八卷(前二部六卷見在後一部二卷闕本)。

沙門耶舍崛多。周言稱藏。優婆國人。共小同學闍那崛多。於武帝時為大冢宰宇文護。於四天王寺及歸聖寺。譯金光明經等三部(靖邁經圖中又有大雲請雨經一卷亦云稱藏所譯今以此經即是與前闍那耶舍共出之者不合別上二處俱存者誤也)。

妙法蓮華經普門品重誦偈一卷(在益州龍淵寺譯今編入第八卷普門品)
種種雜呪經一卷(或無經字呪總二十三首在益州龍淵寺譯)
佛語經一卷(第二出與元魏菩提留支譯者同本在益州龍淵寺譯)
金色仙人問經二卷(於長安舊城四天王寺譯蕭吉筆受並見長房錄)

右四部五卷(前二部二卷見在後二部三卷闕本)。

沙門闍那崛多。周言志德。北印度揵達國人。師徒同遊來達茲境。以武帝時於四天王寺。譯金色仙人問經。後隨譙王宇文儉往益州。於龍淵寺復譯普門偈等三部。崛多入隨更廣翻譯。備如後述。

陳陳氏都建業

自武帝永定元年丁丑至煬帝禎明三年己酉。凡經五主三十三年。緇素三人所出經律論及集傳等。總四十部一百三十三卷(於中二十六部八十九卷見在一十四部四十四卷闕本)。

陳沙門拘羅那他(三十八部一百一十八卷經律論集)
王子月婆首那(一部七卷經)
沙門須菩提(一部八卷經)
金剛般若波羅蜜經一卷(第三譯與姚秦羅什元魏留支等出者同本)
解節經一卷(是解深密經初五品異譯出第一卷此經非是全部真諦略出以證義耳)
遺教經論一卷(釋遺教經)
十八空論一卷
攝大乘論三卷(無著菩薩造第二出與元魏佛陀扇多等譯者同本天嘉四年於廣州制旨寺譯慧愷筆受)
攝大乘論釋十五卷(世親菩薩釋亦云釋論或十二卷與隨笈多等出者同本第一譯天嘉四年於廣州制旨寺出慧愷筆受)
佛性論四卷(天親菩薩造)
中邊分別論二卷(婆藪盤豆造或三卷於臨川郡出第一譯與唐譯辯中邊論同本)
顯識論一卷(內題云顯識品從無相論出題云真諦譯新附此)
轉識論一卷(即出前顯識論中題云真諦譯新附此)
唯識論一卷(天親菩薩造初云修道不共他在臨川郡譯第二出與元魏般若流支等出者同本)
寶行王正論一卷
三無性論二卷(出無相論或一卷)
無相思塵論一卷(初出與唐譯觀所緣論同本見靖邁經圖及內典錄)
解捲論一卷(初出與唐義淨掌中論同本見靖邁經圖及內典錄)
廣義法門經一卷(第三出與漢安高所出普法義經等同本題云是中阿含一品別譯天嘉四年十一月十日於廣州制旨寺譯)
佛阿毘曇經二卷(亦云論錄云九卷今只二軸未詳所以又內典錄中更載佛阿毘曇一卷非也)
律二十二明了論一卷(亦直云明了論出正量部波羅提木叉論中覺護法師造光大二年正月二十日於廣州譯沙門慧愷筆受)
阿毘達磨俱舍釋論二十二卷(婆藪盤豆造第一譯與唐譯俱舍論同本天嘉四年正月二十五日於制旨寺出至閏十月十日訖至五年十二月二日更勘至光大元年十二月二十五日訖)
隨相論一卷(或云求那摩諦隨相論德慧法師造或二卷)
立世阿毘曇論十卷(題云立世毘曇藏或無論字亦云天地記經永定三年出錄云十五卷未詳)
四諦論四卷(婆藪跛摩造)
部執異論一卷(亦名部異執論第二出與十八部論及宗輪論同本)
婆藪盤豆法師傳一卷(此曰天親第二出)
金七十論三卷(外道迦毘羅仙人造明二十五諦謂數論也或二卷長房等錄別存僧佉論三卷者非也謂梵名僧佉此翻為數)
金剛般若論一卷
大般涅槃經論一卷(或無般字第二出)
反質論一卷(今疑即藏中如實論是故彼題云如實論反質難品)
墮負論一卷
成就三乘論一卷
正說道理論一卷
意業論一卷
大空論三卷(於豫章栖隱寺出)
僧澁多律一卷(陳言總攝)
俱舍論偈一卷(初出與唐譯俱舍頌同本天嘉四年於制旨寺出)
俱舍論本六卷(據其論本即前偈是今復言本未詳所以)
翻外國語七卷(一名俱舍論因緣事一名雜事)
修禪定法一卷(除四部外餘三十四部見長房錄)

右三十八部一百一十八卷(金七十論上二十五部八十二卷見在金剛論下一十三部三十六卷闕本)。

沙門拘羅那他。陳曰親依。或云波羅末陀。此云真諦。並梵文之名字也。本西印度優禪尼國人。以梁武太清二年屆于建業。頃屬梁季崩亂不果宣傳。雖翻經論栖遑靡託。逮陳武永定二年七月還返豫章。又上臨川晉安諸郡。真諦雖傳經論道缺。情離本意不申。更觀機壤遂欲汎舶往楞伽修國。道俗虔請結誓留之。不免物議遂停南越。便與前梁舊齒重覈所翻。其有文旨乖競者。皆鎔冶成範始末倫通。至文帝天嘉四年。楊都建元寺沙門僧宗法准僧忍律師等。並建業標領欽聞新教。故使遠浮江表親承芳問。諦欣其來意乃為翻攝大乘等論。首尾兩載覆疏宗旨。而飄寓投委無心寧寄。又汎小舶至梁安郡。更裝大舶欲返西國。學徒追逐相續留連。太守王萬奢述眾元情重申邀請。諦又且循人事權止海隅。伺旅束裝未思安堵。至三年九月發自梁安汎舶西。引業風賦命飄還廣州。十二月中上南海岸。刺史歐陽穆公顧延。住制旨寺請翻新文。諦顧此業緣西還無指。乃對沙門慧愷等翻廣義法門經及唯識論等。後穆公薨沒世子紇重為檀越開傳經論。時又許焉。而神思幽通量非情測。嘗居別所四絕水洲。紇往造之嶺峻濤涌未敢陵犯。諦乃鋪舒坐具在於水上。加坐其內如乘舟焉。浮波達岸既登接對。而坐具不濕依常敷置。有時或以荷葉[莫-大+羽]水乘之而度。如斯神異其例甚眾。至光大二年六月。諦厭世浮雜情弊形骸。未若佩理資神早生勝壤。遂入南海北山將捐身命。時智愷正講俱舍聞告馳往。道俗奔赴相繼山川。刺史又遣使人伺衛防遏。躬自稽顙致留三日。方紆本情因爾迎還止于王園寺。時宗愷諸僧欲延還建業。會楊輦顧望恐奪時榮。乃奏曰。嶺表所譯眾部多明無塵惟識。言乖治術有蔽國風。不隷諸華可流荒服。帝然之。故南海新文有藏陳世。以太建元年遘疾少時。遺訣嚴正勗示因果書傳累紙。其文付弟子智休。至正月十一日午時遷化。時年七十有一。明日於潮亭焚身起塔。十三日僧宗法准等各齎經論還返匡山。自諦來東夏雖廣出眾經而偏宗攝論。故討尋教旨者通覽所譯。則彼此相發綺繢鋪顯。故隨處翻傳親流疏解。諦從陳武永定二年戊寅。至孝宣太建元年己丑。更譯金剛般若經等三十八部。微附華飾盛顯隋唐。見曹毘別歷及隋費長房錄唐內典錄等。餘有未譯梵本書。並多羅樹葉凡有二百四十甲。若依陳紙翻之則列二萬餘卷。今見譯訖止是數甲之文。並在廣州制旨王園兩寺。是知法寶弘博定在中天。識量玼瑣誠歸東夏何以明之。見譯藏經四千餘卷。生便棄擲習學全希。用此量情情可知矣。初諦傳度攝論宗。愷歸心窮括教源銓題義旨。遊心既久懷敝相承。諦又面對闡揚情理無伏。一日氣屬嚴厲衣服單疎。忍噤通宵。門人側席愷等終夜靜立奉侍諮詢。言久情諠有時眠寐。愷密以衣被覆足。諦潛覺知便曳之于地。其節儉知足如此。愷如先奉持逾久逾親。諦以他日便喟然憤氣衝口者三。愷問其故。答曰。君等欵誠正法實副參傳。但恨弘法非時有阻來意耳。愷聞之如噎良久聲淚俱發。跪而啟曰。大法絕塵遠通赤縣。群生無感可遂埋耶諦以手指西北曰。此方有大國非近非遠。吾等沒後當盛弘之。但不覩其興。以為太息耳。即驗往隔今統敷揚有宗。傳者以為神用不同妄生異執。惟識不識其識不無慨然。

無上依經二卷(准經後記云梁代譯今編梁錄)又長房內典等錄。復有正論釋義等一十三部一百八卷。今以並是經論義疏真諦所撰。非梵本翻故刪不錄。又內典錄中梁陳二代俱載起信論者非也。

勝天王般若波羅蜜經七卷(初出與大般若第六會同本)

右一部七卷其本見在。

王子月婆首那。陳言高空。中印度優禪尼國王之子。從魏之梁譯業無輟。以梁太清二年六月。有于闐沙門求那跋陀(陳言德賢)齎勝天王般若經一部梵文凡十六品始洎建業。首那忽見德賢有此經典。敬戀冥懷如對真佛。因從祈請畢命弘宣。德賢嘉其雅操虛心授與。那得保持以為希遇。屬侯景作亂未暇翻傳。負戴東西諷持供養。民之所欲天必從焉。遂屬陳朝覇於建業。首那負笈懷經自遠而至。江州刺史儀同黃法氍。渴仰大乘護持正法。以文帝債天嘉六年歲次乙酉七月辛巳朔二十三日癸卯。勸請首那於州廳事略開題序設無遮大會。四眾雲集五千餘人。匡山釋僧果及遠邇名德。並學冠百家博通五部。各有碩難紛綸靡不渙然氷釋。到其月二十九日還興業伽藍。揵搥既響僧徒咸萃。首那躬執梵文譯為陳語。楊州阿育王寺釋智昕暫遊彭匯。伏膺至教耳聽筆疏。一言敢失再三循環。撰為七卷。訖其年九月十八日文句乃盡。江州僧正釋慧恭博通三學始末監掌。具經前序及長房等錄。那雖一身而備經涉歷元魏梁陳相繼宣譯。後不測其終。

大乘寶雨藏八卷(第二出與梁世曼陀羅七卷寶雲及唐譯十卷寶雨並同本見一乘寺藏錄)

右一部八卷本闕。

沙門須菩提。陳言善現。或云善吉。亦云善業。扶南國人。解悟超群詞彩逸俗。化物無倦遊方屆茲。於楊都城內至敬寺。為陳主譯大乘寶雨經一部。

隋楊氏都大興

自文帝開皇元年辛丑。至恭帝義寧二年戊寅。相承三帝三十八年。緇素九人所出經論及傳錄等。總六十四部三百一卷(於中六十二部二百八十七卷見在二部一十四卷闕本)。

隋洋川郡守瞿曇法智(一部一卷經)
沙門毘尼多流支(二部二卷經)
沙門那連提黎耶舍(八部二十三卷經)
沙門闍那崛多(三十九部一百九十二卷經)
沙門釋法經等(二部一十二卷經錄目)
沙門釋寶貴(一部八卷合經)
沙門菩提登(一部二卷經)
翻經學士費長房(一部一十五卷三寶錄)
沙門達摩笈多(九部四十六卷經論)
業報差別經一卷(開皇二年三月譯房云第二出與罪業報應經大同小異者全乖也見長房錄及續高僧傳)

右一部一卷其本見在。

優婆塞達磨闍那。隋云法智。姓瞿曇氏。即元魏般若流支長子。本中印度婆羅痆斯國人。婆羅門種。流滯東川遂鄉華俗。父子相承祖習傳譯。高齊之季為昭玄都。齊國既平佛法同毀。智因僧職轉任俗官。冊授洋州洋川郡守。隋受周禪梵牒即來勅召智還使掌翻譯。智既妙善隋梵二言。執本自翻無勞傳度。以開皇二年壬寅。譯業報差別經一部。成都沙門釋智鉉筆受。文詞銓序義體。趙郡沙門釋彥琮製序(長房等錄並云於興善寺譯業報差別經今謂不然此經二年季春譯出季夏有詔始遷大興云興善寺翻小非譯審也)。

大乘方廣總持經一卷(或無乘字開皇二年七月譯第二出與西晉法護濟諸方等學經同本見長房錄)
象頭精舍經一卷(開皇二年二月譯第三出與羅什文殊問菩提經等同本見長房錄)

右二部二卷其本並在。

沙門毘尼多流支。隋言滅喜。北印度烏萇國人。不遠五百由旬振錫巡方來觀盛化。至止便召入令翻經。以文帝開皇二年壬寅。譯方廣總持等經二部。給事李道寶般若流支次子曇皮二人傳語。長安沙門釋法纂筆受為隋言。并整比文義。沙門彥琮並皆製序(長房等錄亦云於興善寺出此亦不然過如前述)。

大方等大集日藏經十卷(或十二卷或十五卷題云大乘大方等日藏分經與大集日密分同本當第四出開皇四年五月起翻五年二月訖沙門智鉉費長房等筆受)
大雲輪請雨經二卷(開皇五年正月出沙門慧獻筆受是大雲經第六十四品第二出與周世闍那耶舍大雲請雨經及隨崛多方等請雨經並同本)
大莊嚴法門經二卷(一名文殊師利神通力經亦名勝金色光明德女經開皇三年正月出第三譯與法護大淨法門經等同本沙門智鉉筆受)
德護長者經二卷(一名尸利崛多長者經開皇三年六月出沙門僧琨筆受第四譯與法護月光童子經等同本)
百佛名經一卷(開皇二年十二月出沙門慧獻筆受第二出)
力莊嚴三昧經三卷(開皇五年十月出費長房筆受)
蓮華面經二卷(開皇四年三月出沙門慧獻筆受)
堅固女經一卷(開皇二年十二月出沙門慧獻筆受亦云牢固女上八部並見長房錄)

右八部二十三卷其本並在。

沙門那連提黎耶舍。隋言尊稱。北印度烏萇國人。先於齊國為昭玄統。共昭玄都沙門法智譯經七部。備在齊錄。建德之季周武克齊。佛教與國一時平殄。耶舍外假俗服內襲三衣。避地東西不遑寧息。五眾彫窘投厝無所。儉餓溝壑者減食施之。老病扶力者隨緣濟益。雖事力匱薄拒諫行之。而神志休強說導無倦。屯負留難便歷四年。有隋御㝢重興三寶。開皇之始梵經遙應。爰降璽書請來弘譯。二年七月弟子道密等。侍送入京住大興善寺。其年季冬草創翻業。勅昭玄統沙門曇延等三十餘人令對翻傳。主上禮問殷繁供奉隆渥。年雖朽邁行轉精勤。曾依舍利弗陀羅尼具依修業。夢得境界自當作佛。如此靈祥雜沓其例非一。後移住廣濟寺(煬帝名廣改為弘濟今復避諱為崇濟焉)為外國僧主。存撫羈客妙得物心。忽一旦告弟子曰。吾年老力微不久去世。及今明了誡爾門徒。佛法難逢宜勤修學。人身難獲慎勿空過。言訖就枕奄爾而化。時滿百歲。即開皇九年八月二十九日。初耶舍先逢善相者云。年必至百亦合登仙。中壽果終其言驗矣。登仙冥理猶難測之。然其形貌瓌奇。頂如肉髻。耳長而聳。目正處中。有異常倫特為殊相。固是傳法之碩德也。法主既傾哀驚道俗。紹隆之事將漸墜焉。凡於隋代譯經八部。即大集日藏大雲輪大莊嚴法門等經是也。並沙門僧琛明芬給事李道寶學士曇皮等。僧俗四人更遞度語。沙門智鉉道邃慧獻僧琨奉朝請庾質學士費長房等筆受。昭玄統沙門曇延昭玄都大興善寺主靈藏等。二十餘德監護始末。至五年冬勘練俱了。並沙門彥琮製序。尋耶舍遊涉四十許年。國五十餘。里十五萬。瑞景靈迹勝寺高僧駛水深林山神海獸無非奉敬。並預懲降事既廣周未遑陳敘。沙門彥琮為之本傳。具流於世。

護國菩薩經二卷(見內典錄今編入寶積當第十八會)
移識經二卷(今編入寶積當第三十九會改名賢護長者會初出與唐譯顯識經同本開皇十一年十月出十二月訖學士費長房筆受見長房錄)
發覺淨心經二卷(初出與寶積發勝志樂會同本開皇十五年九月出十月記沙門僧琨等筆受見長房錄)
虛空孕菩薩經二卷(大集第十六分第四出與虛空藏經及虛空藏神呪經等同本開皇七年正月出三月訖沙門僧曇筆受彥琮製序見長房錄)
大方等大集賢護經五卷(或六卷題云大方等大集經賢護分亦云賢護菩薩經第七譯與般舟三昧經等同本開皇十四年十二月出十五年二月訖沙門明芬等筆受)
大集譬喻王經二卷(或無大集字是大集別品開皇十五年五月出六月訖沙門道密等筆受兼前賢護經並見長房錄)
佛華嚴入如來德智不思議境界經二卷(第三出與度諸佛境界智光嚴經等同本見內典錄)
四童子三昧經三卷(或直名四童子經第二出與法護方等泥洹同本開皇十三年五月出七月訖沙門僧琨筆受見長房錄)
妙法蓮華經添品七卷(或八卷二十七品寶塔天授連之為一故二十七仁壽元年因普曜寺沙門上行所請崛多笈多二法師重勘梵本闕者添之具經前序)
善思童子經二卷(第四出與大方等頂王經及大乘頂王經等同本開皇十一年七月出九月訖學士費長房筆受沙門彥琮製序見長房錄)
金光明經銀主陀羅尼品囑累品一卷(曇無讖出四卷真諦七卷周世崛多五卷並無此二品檢梵本有故復出之見長房錄後十七年沙門寶貴取前後譯合成八卷故不別存)
大方等大雲請雨經一卷(內題云大方等大雲經請雨品第六十四第三出與大雲請雨及大雲輪請雨二經竝同本異譯見內典錄)
諸法本無經二卷(第三出與諸法無行經等同本開皇十五年六月出七月訖學士劉憑等筆受見長房錄)
大威燈光仙人問疑經一卷(第二出與第一義法勝經同本開皇六年正月出二月訖沙門道邃筆受沙門彥琮製序見長房錄)
入法界體性經一卷(或無體性字第二出與寶積三昧文殊問法身經同本開皇十五年七月出八月訖沙門道密等筆受見長房錄)
希有希有校量功德經一卷(或云希有校量功德經初出與唐譯最無比經同本開皇六年六月出其月訖沙門僧曇筆受沙門彥琮製序見長房錄)
善敬經一卷(亦名善恭敬經一名善恭敬師經第二出與正恭敬經同本開皇六年七月出八月訖沙門僧曇等筆受彥琮製序見長房錄)
文殊尸利行經一卷(第二出與文殊巡行經同本開皇六年三月出四月訖沙門僧曇筆受沙門彥琮製序見長房錄)
八佛名號經一卷(第五出與八吉祥神呪八陽神呪經等同本開皇六年五月出六月訖沙門道邃等筆受彥琮製序見長房錄)
不空羂索呪經一卷(亦云不空羂索觀世音心呪經初出與唐譯不空羂索神呪心經等同本開皇七年四月出五月訖僧曇等筆受彥琮序見長房錄)
十二佛名神呪經一卷(題云十二佛名神呪校量功德除障滅罪經初出與唐譯稱讚如來功德神呪經同本開皇七年五月出其月訖僧琨等筆受彥琮序見長房錄)
一向出生菩薩經一卷(第十譯與無量門微密持經等同本開皇五年十一月出十二月訖沙門僧曇等筆受沙門彥琮製序見長房錄)
金剛場陀羅尼經一卷(第二出與金剛上味陀羅尼經同本開皇七年六月出八月訖沙門僧琨等筆受沙門彥琮製序見長房錄)
如來方便善巧呪經一卷(第二出與虛空藏菩薩問佛經同本開皇七年正月出二月訖沙門僧曇等筆受沙門彥琮製序見長房錄)
東方最勝燈王如來經一卷(題云東方最勝燈王如來遣二菩薩送呪奉釋迦如來助護持世間經第四出與持句神呪經等同本見內典錄)
大法炬陀羅尼經二十卷(開皇十二年四月出十四年六月訖沙門道邃等筆受見長房錄)
大威德陀羅尼經二十卷(開皇十五年七月出十六年十二月訖沙門僧琨等筆受見長房錄)
五千五百佛名經八卷(開皇十三年八月出十四年九月訖沙門僧曇等筆受見長房錄)
觀察諸法行經四卷(開皇十五年四月二十四日出五月二十五日訖學士費長房等筆受見長房錄)
無所有菩薩經四卷(見內典錄)
月上女經二卷(開皇十一年四月出六月訖學士劉憑筆受沙門彥琮製序見長房錄)
出生菩提心經一卷(開皇十五年十月出其月訖學士劉憑等筆受見長房錄)
商主天子所問經一卷(或無所問字開皇十五年八月出九月訖學士費長房等筆受見長房錄)
諸法最上王經一卷(開皇十五年五月出七月訖沙門明芬等筆受見長房錄)
大乘三聚懺悔經一卷(見內典錄)
起世經十卷(第五譯是長阿含記世經異出見經題上云崛多笈多二法師共出新編入)
佛本行集經六十卷(開皇七年七月出十一年二月訖沙門僧曇學士費長房劉憑等筆受沙門彥琮製序見長房錄)
聖善住意天子所問經四卷(第六出與如幻三昧經及寶積善住意會等同本開皇十五年四月出沙門道邃等筆受見長房錄)
諸佛護念經十卷(開皇十四年十月出十二月訖沙門僧曇等筆受見長房錄)

右三十九部一百九十二卷(本行集上三十七部一百七十八卷見在聖善住下二部一十四卷闕本)。

沙門闍那崛多。隋云志德。北賢豆(賢豆本音因陀羅娑陀那。此云主處。謂天帝釋所護故也。賢豆之音彼國之訛略耳。身毒天竺此方之訛稱也。而彼國人總言聖豆而已。約之以為五方也。唐西域記云。正音印度印度者。唐翻為月。月有多名。斯其一稱言諸群生輪迴不息。無明長夜莫有司晨其猶白日。既隱宵燭斯繼雖有星光之照。豈如朗月之明。苟緣斯致因而譬月良以其土聖賢繼軌導凡御物。如月照臨。由是義故謂之印度。印度種姓族類群分。而婆羅門特為清貴。從其雅稱傳以成俗無云經界之別。總謂婆羅門國焉)揵陀囉國人也(隋云香行國)居富留沙富邏城(隋云丈夫宮也)剎帝利種。姓金(俱凡反)步(隋云項也謂如孔雀之項彼國以為貴姓)父名跋闍邏娑囉(隋云金剛堅也)。幼懷遠量長垂清範位居冢宰燮理有經。崛多昆季五人身居最小。宿殖德本早發道心。適在髻年便求出離。二親識其誠量仍為贊成。即入大林伽藍因蒙度脫。其郁波弟耶(隋云常近受持者今所謂和上此乃于闐之訛略也奘法師云中天正音鄔波拕耶唐云親教亦云依學)名嗜那耶舍(隋云勝名)專修宴坐妙窮定業。其阿遮利耶(隋云傳授或云正行即所謂阿闍梨也亦近國之訛略耳奘法師云阿遮利耶唐云軌範亦云教授)名闍若那跋達囉(隋云智賢)遍通三學偏明律藏。崛多自出家後孝敬專誠。教誨積年指歸通觀。然以賢豆聖境靈迹尚存。便隨本師具得瞻奉。時年二十有七受戒三夏。師徒結志遊方弘法。初有十人同契出境。路由迦臂施國淹留歲序。國王敦請其師奉為法主益利頗周。將事巡歷。便踰大雪山西足。固是天險之峻極也。至厭怛國既初至止。野曠民希。所須食飲無人營造。崛多遂捨具戒竭力供待。數經時艱冥靈所祐幸免災橫。又經渴囉槃陀及于闐等國。屢遭夏雨寒雪暫時停住。既無弘演栖寓非久。又達吐谷渾國漸至鄯州。于時即西魏後元年也。雖歷艱危心逾猛厲。發蹤跋涉三載于茲。同伴十人唯存四箇。以周明武成之歲初屆長安止草堂寺。師徒遊化已果來心。更登淨壇再受具足。精誠從道尤甚由來。既處京華漸通隋語。名聞稍遠時輩所欽。被詔延入後園共論佛法。殊禮別供充諸禁中。思欲通法無由自展具情上啟。即蒙別勅為造四天王寺聽在居住。自茲已後乃翻新經及接先闕。既非弘泰羈縻而已。會譙王宇文儉鎮蜀復請同行於彼。三年恒任益州僧主住龍淵寺。建德墮運像教不弘。五眾一期同斯俗服。武帝下勅追入京輦。重加爵祿逼從儒禮。秉操鏗然守死無懼。帝愍其貞亮哀而放歸。路出甘州北由突厥。遇值中面他鉢可汗慇重請留。因往復曰。周有成壞勞師去還。此無廢興幸安意住。資給供養當使稱心。遂爾併停十有餘載。闍梨智賢還西滅度。未久之問和上遷化。隻影孤寄莫知所安。賴以北狄君民頗弘福利。因斯飄寓隨方利物。有齊僧寶暹道邃智周僧威法寶僧曇智照僧律等十人。以武平六年相結同行採經西域。往返七載將事東歸。凡獲梵本二百六十部迴至突厥。聞周滅齊併毀佛法。退則不可進無所歸。遷延彼間遂逢至德。如渴值飲若暗遇明。因與同居講道相翫。所齎新經仍共尋閱請翻名題。勘舊錄目轉覺巧便有異前人。律等內誠各私慶幸。獲寶遇匠得不虛行。同誓焚香共契宣布。大隋受禪佛法即興。暹等齎經先來應運。開皇元年季冬屆止。勅付所司訪人令譯。二年仲春便就傳述。季夏詔曰。殷之五遷恐民盡死。是則以吉凶之土制長短之命。謀新去故如農望秋。龍首之山川原秀麗卉木滋阜。宜建都邑定鼎之基。永固無窮之業。在茲可域。城曰大興城。殿曰大興殿。門曰大興門。縣曰大興縣。園苑池沼其號並同。寺曰大興善也。於此寺中傳度法本。于時崛多仍住北狄。至開皇四年大興善寺沙門曇延等三十餘人。以躬當翻譯音義乖越。承崛多在北乃奏請還京。帝乃別勅追延。崛多西歸已絕流滯十年。深思明世重遇三寶。忽蒙遠訪欣願交并。即與使乎同來入國。于時文帝巡幸洛陽於彼奉謁。天子大悅賜問頻仍。未還京闕尋勅敷譯。新至梵本眾部彌多。或經或書且內且外。諸有翻傳必以崛多為主。僉以崛多言識異方字曉殊俗。故得宣辯自運不勞傳度。理會義門句圓詞體。文意粗定銓本便成。筆受之徒不費其力。試比先達抑亦繼之。五年勅令崛多。共婆羅門沙門若那竭多。開府高恭。息都督天奴。和仁及婆羅門毘舍達等道俗六人。令於內史內省翻梵古書及乾文等。于時廣濟寺唯獨耶舍一人譯經。別勅崛多使兼翻經。兩頭來往到十二年。翻書訖了合得二百餘卷進畢。爾時耶舍先已終亡。仍勅崛多專主翻譯。移法席就大興善寺。更召婆羅門沙門達摩笈多。并勅高天奴高和仁兄弟等同傳梵語。又增置十大德沙門僧休法粲法經慧藏洪遵慧遠法纂僧暉明穆曇遷等。監掌翻事銓定宗旨。沙門明穆彥琮重對梵本再審覆勘整理文義。崛多曾傳。于填東南二千餘里有遮拘迦國。彼王純信敬重大乘。宮中自有摩訶般若大集華嚴三部大經。並十萬偈。王躬受持親執鎖鑰。轉讀則開香華供養。又道場內種種莊嚴。誘諸小王令入禮拜。此國東南二十餘里山甚巖險。有深淨窟置大集華嚴方等寶積楞伽方廣舍利弗華聚二陀羅尼都薩羅藏摩訶般若八部般若大雲經等凡十二部。咸十萬偈。國法相傳防衛守護。又有入滅定羅漢三人窟中禪寂。每至月半諸僧就山為其淨髮。此則人法住持有生之所憑賴。崛多道性純厚神志剛正。愛德無厭求法不懈。博聞三藏遠究真宗。遍學五明兼閑世論。經行得道場之趣。總持通神呪之理。三衣一食終固其誠。仁濟弘誘非關勸請。勤誦佛經老而彌篤。強識先古久而逾詣。士庶欽重道俗崇敬。隋滕王遵仰戒範奉以為師。因事塵染流擯東越。又在甌閩道聲載洽。身心兩救為益極多。至開皇二十年便從物故。春秋七十有八(准添品法華序。仁壽元年辛酉崛多笈多二法師於大興善寺重勘梵本闕者添譯。既在仁壽之元出此添品即非開皇二十年卒也。又內典錄云仁壽之末崛多以緣他事流擯東越。續高僧傳即云開皇二十年卒。傳錄俱宣所撰而自相矛盾何也)。崛多自從西服來至東華循歷翻傳。自開皇五年訖仁壽之末出護國等經。總三十九部合一百九十二卷。並詳括陶冶理教圓通。文明義結具流於世。見隋唐二錄(護國菩薩經佛華嚴入如來德智經大方等大雲請雨經東方最勝燈王如來經無所有菩薩經大乘三聚懺悔經已上六部內典錄云崛多所譯靖邁經圖云笈多出今依內典為正大集譬喻王經移識經法炬陀羅尼經已上三部經圖之中崛多笈多二錄俱載者誤也今並載崛多之錄笈多錄內除之)。

眾經目錄七卷(開皇十四年五月十日勅興善寺翻經所撰至七月十四日畢別錄六卷總錄一卷總別成七見長房錄)
眾經目錄五卷(仁壽二年勅請興善寺翻經沙門及學士等撰見續高僧傳)

右二部一十二卷其本並在。

沙門釋法經等。並大興善寺翻經大德也。開皇十四年甲寅。文帝勅撰一切經錄。法經等二十大德緝撰成之。總標綱記位為九錄。區別品類有四十二分。合有二千二百五十七部五千三百一十卷。揚化寺沙門明穆。區域條分指蹤紘絡。日嚴寺沙門彥琮。覶縷緝維考校同異。見長房錄。又至仁壽二年勅所司。請興善寺大德與翻經沙門及學士等。披檢法藏詳定經錄。隨類區辯總為五分。單本第一重翻。第二別生。第三賢聖集傳。第四疑偽。第五見闕。都合二千一百九部五千五十八卷。別生疑偽不須抄寫。已外三分。入藏見錄。並沙門彥琮綜理裁定。見續高僧傳。

合金光明經八卷(二十四品開皇十七年合當第四本見長房錄沙門彥琮製序)

右一部八卷其本見在。

沙門釋寶貴。大興善寺僧也。開皇十七年丁巳合金光明經一部。貴即周世智度論師道安之神足。翫閱群典見昔晉世沙門支敏度合兩支兩竺一白五家首楞嚴為一部作八卷(今准祐錄及合經記四本合成無白延也)又合一支兩竺三家維摩為一部作五卷。又沙門僧就合四家大集為六十卷。諸此合經文義宛具。斯既先哲遺蹤。貴遂依承以為規矩。遂合涼世法豐(四卷十八品者)周朝稱藏(續演壽量大辯二品分為五卷)梁時真諦(更出四品謂三身分別品業障滅品陀羅尼最淨地品依空滿願品通前十八成二十四分成七卷)隋代志德(復出銀主陀羅尼品及囑累品)前後所出。共二十四品分為八卷。沙門彥琮重覆勘校品部究足。始自于斯文號經王。義稱深妙願言幽顯。頂戴護持(又長房錄云招提寺沙門僧就開皇六年合大集經成六十卷者今尋就所合經難為憑准中有差舛如後大乘錄及刪繁錄中具述故此錄中存其別本合部之者刪之不存)。

占察善惡業報經二卷(云出六根聚經亦云大乘實義經亦名地藏菩薩經亦直云占察經)

右一部二卷其本見在。

沙門菩提登。外國人也。不知何代譯占察經一部。長房錄云。此經檢錄無目。而經首題云。菩提登在外國譯。似近代出。今諸藏內並寫流傳。而廣州有一僧行塔懺法。以皮作二枚帖子。一書善字一書惡字。令人擲之。得善者好得惡者不好。又行自撲法以為滅罪。青州亦有一居士同行此法。開皇十三年有人告廣州官司云是其妖。官司推問。其人引證云。塔懺法依占察經。自撲法依諸經中。五體投地如太山崩。廣州司馬郭誼來京向歧州具狀聞奏。勅不信占察經道理。令內史侍郎李元操共郭誼就寶唱寺問諸大德。沙門法經等報云。占察經目錄無名及譯處。塔懺法與眾經復異不可依行。勅云。諸如此者不須流行。今謂不然。豈得以己管窺而不許有博見之士耶。法門八萬理乃多途。自非金口所宣何得顯斯奧旨。大唐天后天冊萬歲元年。勅東都佛授記寺沙門明佺等。刊定一切經錄以編入正經訖。後諸覽者幸無惑焉。

開皇三寶錄十五卷(開皇十七年十二月十三日上內題云歷代三寶紀見內典錄及續高僧傳)

右一部一十五卷見在。

翻經學士費長房。成都人也。房本出家。周廢僧侶。及隋興復仍習白衣。時預參傳筆受詞義。以歷代群錄多惟編經至於佛僧紀述蓋寡乃撰三寶。履歷帝年始自周莊魯莊至於開皇末歲。首列甲子傍列眾經。翻譯時代附見編綜。號為開皇三寶錄。撰成陳奏下勅行之。其序略云。今之所撰略准三書以為指南顯茲三寶。佛生年瑞依周夜明。經度時祥承漢宵夢。僧之元始城塹棟梁。毘贊光輝崇於慧皎。其外傍採隱居歷年國誌典墳僧祐集記諸史傳等僅數十家。摘彼翠零成斯紀翮。扇之千載風於百王。共秉智炬之光。照時昏暗。同傳法流之潤洽世燋枯。闡我皇猷導開厥始。昔結集之首並指在某國城。今宣譯之功理須各宗時代。故此錄體率舉號稱為漢魏吳及大隋錄也。失譯疑偽依舊注之。人以年為先經隨代而次。有重列者猶約世分。總其華戎黑白道俗合有一百九十七人都所出經律戒論傳二千一百四十六部六千二百三十五卷。位而分之為十五軸。一卷總目。兩卷入藏。三卷帝年。九卷代錄。代錄編鑒經翻譯之少多。帝年張知佛在世之遐邇。入藏別識教小大之淺深云云。

大方等善住意天子所問經四卷(第七譯與如幻三昧及聖善住意經等同本見內典錄今編入寶積當第三十六會)
大方等大集菩薩念佛三昧經十卷(第二出與宋功德直菩薩念佛三昧經同本是大集別分見內典錄)
緣生初勝分法本經二卷(初出與唐譯分別緣起經同本亦直云緣生經見內典錄大業十二年十月出至十三年九月兼論並訖見經前序)
藥師如來本願經一卷(第二出與灌頂第十二卷及唐譯藥師本願功德經等同本見內典錄大業十一年十二月八日於翻經館譯訖沙門行矩製序)
金剛般若論二卷(無著菩薩造見內典錄)
菩提資糧論六卷(聖者龍樹本比丘自在釋見內典錄)
攝大乘論釋論十卷(第二出與真諦譯者及唐譯世親攝論並同本世親菩薩釋見內典錄)
緣生論一卷(聖者鬱楞伽造與緣生經同時出見內典錄)
起世因本經十卷(第六出與長阿含第四分記世經及樓炭經等同本亦直云起世經見內典錄)

右九部四十六卷其本並在。

沙門達摩笈多。隋云法密。亦云法藏。本南印度羅囉(力加反)國人也(內典錄及翻經圖並云北天竺烏場國人者非也)剎帝利種。姓弊邪伽囉(隋云虎氏)有弟四人。身居長子。父母留戀不聽出家。然以篤愛法門深願離俗。年二十三往中印度界鞬挐究撥闍城(隋云耳出)於究牟地(隋云黃華色)僧伽囉磨(隋云眾園舊云僧伽藍者訛略也)。笈多於此寺中方得落髮。改名法密。年二十五方受具戒。其郁波弟耶名佛馱笈多。(隋云覺密)阿遮利夜名舊拏達多(隋云德施)又一阿遮利夜名為普照。通大小乘經論咸能誦說。行賓荼夜法(謂行乞食者舊為分衛訛略也)入第耶那(隋云念修舊為禪那及持訶那並訛僻也)。恒入此觀以為常業。笈多受具之後。仍住三年。就師學問。師之所得略窺戶牖。後以普照師為吒迦國王所請。從師至彼經停一載師還本國。笈多更留四年。住於提婆鼻何囉(隋云天遊也。天謂國王遊謂僧處其所王立故名天遊舊以寺代之。寺乃此土公院之名所謂司也廷也。又云招提者亦訛略也。世依字解。招謂招引。提謂提携。並浪語也。此乃西言耳。正音云招鬪提奢。此云四方。謂處所為四方眾僧之所依住也)。於是歷諸大小乘國及以僧寺聞見倍多。北路商人頗至於彼。遠傳東域有大支那國焉(舊名真丹振旦者並非正音無義可譯惟知是此神州之總名也)初雖傳述不甚明信未作來心。但以志在遊方情無所繫。遂往迦臂施國六人為伴。仍留此國停住王寺。笈多遂將四伴於國城中二年停止。遍歷諸寺備觀所學。遠遊之心尚未寧處。其國乃是北路之會雪山北陰。商旅咸湊其境。於商客所又聞支那大國三寶興盛。同侶一心屬意來此。非惟觀其風化。願在利物弘經。便踰雪山西足薄佉羅國沙多叉挐國達摩悉鬚多國。此諸國中並不久住。足知風土諸寺儀式。又至渴羅槃陀國留停一年。未多開導。又至沙勒國。同伴一人復還本邑。餘有三人停在王寺。謂沙勒王之所造也。經住兩載。仍為彼僧講念破論有二千偈。旨明三印多破外道。又為講如實論亦二千偈。約其文理。乃是世間論義之法。又至龜茲國亦停王寺又住二年。仍為彼僧講釋前論。其王篤好大乘多所開悟留引之心旦夕相造。笈多係心東夏無志潛停。密將一僧間行至烏耆國。在阿蘭挐寺講通前論。又經二年。漸至高昌客遊諸寺。其國僧侶多學漢言。雖停二年無所宣述。又至伊吾便停一載。值難避地西南。路純砂磧水草俱乏。同侶相顧性命莫投。乃以所齎經論權置道旁。越山求水冀以存濟。求既不遂勞弊轉增。專誦觀世音呪。夜雨忽降。身心充悅尋還本途。四顧茫然方道迷失踟蹰進退。乃任前行遂達于瓜州。方知曲取北路之道也。笈多遠慕大國跋涉積年。初契同徒或留或歿獨顧單影屆斯勝地。靜言思之悲喜交集。尋蒙帝旨延入京城。處之名寺供給豐渥。即開皇十年冬十月也至止未淹華言略悉。又奉別勅令就翻經。移住興善執本對譯允正寔繁。所誦大小乘論並是深要。至於宣解大弘微旨。此方舊學頻遣積疑。然而慈恕立身柔和成性。心非道外行在言前。誡地夷而靜。智水幽而潔。經洞字源論窮聲意。加以威容詳正勤節高猛。誦響繼晨宵。法言通內外。又性好端居簡絕情務。寡薄嗜欲息杜希求。無倦誨人有踰利己。曾不忤顏於賤品輕心於微類。遂使未覩者傾風暫謁者欽敬。自居譯人之首惟存傳授。所有覆疎務存綱領。煬帝定鼎東都敬重隆厚。至於佛法彌增崇樹。乃下勅於洛水南濱上林園內置翻經館。搜舉翹秀永鎮傳法。登即下徵笈多并諸學士並預集焉。四事供承復恒常度。致使譯人不墜其緒成簡無替。於時及隋綱云頹郊壘煙構。梵本新經一時斯斷。笈多蘊其深解遂闕陳弘。始於開皇中歲屆于京師。即與崛多共參傳譯。于時崛多控權令望居最傳度梵隋。時惟稱美至於深義莫不反啟斯人。而容範滔然無涉世路。所以傳譯聲望抑己揚人。仁壽之末崛多以緣他事流擯東越。笈多乘機專主傳譯。從大業初年終大業末歲。譯大方等善住意等經九部。並文義澄潔華質顯暢。沙門彥琮明則行矩等筆受。至大唐武德二年終于洛汭。沙門彥琮為之作傳。初笈多翻金剛斷割般若波羅蜜經一卷及普樂經一十五卷。未及練覆值偽鄭淪廢不暇重修。今卷部在京。多明八相等事(今謂大唐日照三藏翻方廣大華嚴經一十二卷與舊普曜梵本是同於中亦明八相等事與此普樂經亦應梵本同也)。

開元釋教錄卷第七(總錄之七)

開元釋教錄卷第八

庚午歲西崇福寺沙門智昇撰

總括群經錄上之八

大唐李氏都長安

自高祖神堯皇帝武德元年歲次戊寅。至開元神武皇帝開元十八年庚午之歲。兼天后代凡經一百一十三載。傳譯緇素已有三十七人。所出經律論及傳錄等。總三百一部二千一百七十卷(於中二百八十一部二千一百四十三卷見在一十部二十七卷訪本未獲)。

(大唐)沙門波羅頗迦羅蜜多羅三部三十八卷經論
沙門釋法琳一部一十卷集論
沙門釋玄奘七十六部(一千三百四十七卷經律論記傳)
沙門釋道宣八部(八十一卷譜錄傳集)
沙門釋玄應一部二十五卷經音義
沙門釋靖邁一部四卷圖記
沙門釋智通四部五卷經
沙門伽梵達摩一部一卷經
沙門阿地瞿多一部一十二卷經
沙門釋玄惲一部二十卷經集
沙門釋彥悰一部六卷集議
沙門那提三部三卷經
沙門若那跋陀羅一部二卷經
沙門地婆訶羅一十八部三十四卷經論
清信士杜行顗一部一卷經
沙門釋復禮一部二卷集論
沙門釋慧立一部一十一卷集傳
沙門釋懷素四部八卷戒本羯磨
沙門佛陀多羅一部一卷經
沙門佛陀波利一部一卷經
沙門提雲般若六部七卷經論
沙門釋慧智一部一卷讚頌
沙門釋明佺一部一十五卷目錄
沙門實叉難陀一十九部一百七卷經
婆羅門李無諂一部一卷經
沙門彌陀山一部一卷經
沙門釋玄嶷一部三卷集論
沙門阿儞真那七部九卷經
沙門釋義淨六十一部(二百三十九卷經律論傳)
沙門菩提流志五十三部(一百一十一卷經論)
沙門釋愛同一部一卷羯磨
沙門釋慧苑一部二卷經音義
沙門釋智嚴四部六卷經集
沙門跋日羅菩提四部七卷經
沙門釋懷迪一部一十卷經
沙門輸波迦羅四部一十四卷經
沙門釋智昇五部二十五卷經錄懺儀等

寶星陀羅尼經十卷(或八卷見內典錄貞觀三年三月於興善寺出四年四月訖沙門法琳製序佛於大集會中重說此經即大集寶幢分是非重譯也)
般若燈論釋十五卷(龍樹菩薩本分別明菩薩釋見內典錄貞觀四年六月於勝光寺出至六年十月十七日畢沙門慧賾製序)
大乘莊嚴經論十三卷(或十五卷無著菩薩造見內典錄貞觀四年夏於勝光寺與般若燈論同時出至七年春訖勅太子右庶子李百藥為序)

右三部三十八卷其本並在。

沙門波羅頗迦羅蜜多羅。唐言作明知識。略云朋友。或一云波頗。唐言光智。中印度人也。本剎利王種。姓剎帝利。十歲出家隨師習學。誦一洛叉大乘經可十萬偈。受具已後便學律藏。既通戒網心樂禪思。又隨勝德修習定業。因循不捨經十二年。末復南遊摩伽陀國那蘭陀寺。值戒賢論師盛弘十七地論。因復聽採。以此論中兼明小教。又誦一洛叉偈小乘諸論。波頗識度通敏器宇沖邃。博通內外研精大小。傳燈教授同侶所推。承化門人般若因陀羅跋摩等。學功樹勣深達義綱。相繼領徒本國匡化。為彼王臣之所欽重。但以出家釋子不滯一方。六月一移任緣靡定。承北狄貪勇未識義方。法藉人弘敢欲傳化。乃與道俗十人展轉北行。達西面可汗葉護衙所。以法訓勗。曾未浹旬。特為戎主。深所信伏。日給二十人料旦夕祗奉。同侶道俗咸被珍遇。生福增敬日倍於前。武德九年高平王出使入蕃因與相見。承此風化將事東歸。而葉護君臣留戀不許。王即奏聞下勅徵入。乃與高平同來謁帝。以貞觀元年歲次丁亥十一月二十日達京勅住興善。釋門英達莫不修造。自古教傳詞旨有所未喻者。皆委其宗緒括其同異。內計外執指掌釋然。徵問相詶披解無滯。乃上簡聞蒙引內見。躬傳法理無爽對揚。賜綵四十段并宮禁新納一領。所將五僧加料供給。重頻慰問勞接殊倫。至三年三月上以諸有非樂物我皆空。睠言真要無過釋典。流通之極豈尚翻傳。下詔所司搜敡碩德兼閑三教備舉十科者一十九人。於大興善創開傳譯。沙門玄謨僧伽等譯語。及三藏同學崛多律師證譯。沙門法琳惠明慧賾慧淨等執筆。承旨慇懃詳覆。審定名義具意成文。沙門慧乘法常慧朗曇藏智解智首僧辯僧珍道岳靈佳文順等證義。又勅上柱國尚書左僕射刑國公房玄齡散騎常侍太子詹事杜正倫禮部尚書趙郡王李孝恭等參助詮定。右光祿大夫太府卿蘭陵男蕭璟總知監護。百司供送四事豐華。至四年四月譯寶星經訖。後移勝光又譯般若燈論大莊嚴經論。至七年春勘閱既周繕寫云畢。所司詳讀乃上聞奏。下勅各寫十部散流海內。仍賜頗物百段。餘承譯僧有差束帛。波頗意在傳法餘無挂懷。而時輩不詢。或生異議云。頗僥倖時譽取馳於後。故聚名達廢講經論。斯未是弘通者。時有沙門靈佳。卓犖拔群妙通機會。對監護使具述事理云。頗遠投東夏情乖名利。欲使道流千載聲振上古。昔符姚兩代翻經學士乃有三千。今大唐譯人不過二十。意在明德同證信非徒說。後代昭奉無疑於今耳。識者僉議攸同後遂不行。時為太子染患眾治無効。下勅延頗入內一百餘日。親問承對不虧帝旨。疾既漸降辭出本寺。賜綾帛等六十段并及時服十具。頗誓傳法化不憚艱危。遠度[葸-十+夕]河來歸震旦。經途所亘四萬有餘。躬齎梵文望並翻盡。不言英彥有墜綸言。大志頹然雅懷莫訴。因而遘疾自知不救。分散衣資造諸淨業。端坐觀佛遺表施身。下勅特聽。尋爾而卒於勝光寺。春秋六十有九。東宮下令給二十人。輿屍坐送至于山所。闍維既了。沙門玄謨收拾餘骸為之起塔於勝光寺。在乘法師塔東。即貞觀七年四月六日也。有識同嗟。法輪輟軫。群生無導。良可悲夫(內典錄云于斯時也大集梵文將事廣傳陶津後代而恨語由唐化弘匠不行致使梵寶無由分布故十載之譯三部獻功可悲深矣今考覈序中譯時年月三年三月創譯七年春獻功畢續高僧傳云六年訖傳錄俱是宣修年月自矛盾也)。

破邪論二卷(或一卷見內典錄)
辯正論八卷(見內典錄)

右二部十卷其本見在。

沙門釋法琳。姓陳氏。頴川人。遠祖隨官寓居襄陽。少而出家遊獵儒釋博綜詞義。金陵楚郢從道問津。自文苑才林靡不尋造。而意存綱梗不營浮綺。野栖木食於青溪等山。晝則承誨佛經。夜則吟覽俗典。故於內外詞旨經緯遺文。精會所歸咸肆其抱。而風韻閑雅韜德潛形。氣揚采飛方陳神略。隋季承亂入關觀化。流離八水顧步三秦。每以槐里仙宗互陳名實。昔在荊楚梗槩其文。而祕法奇章猶未探括。自非同其形服塵其本情。方可體彼宗師靜茲紛結。乃權捨法服長髮多年。外統儒門內希聃術。遂以義寧初歲。假被巾褐從其居館。琳素通莊老談吐清奇。道侶服其精華膜拜而從遊處。情契莫二共敘金蘭。故彼所禁文詞竝用諮琳取定。致令李宗奉釋之典包舉具舒。張偽葛妄之言銓題品錄。武德初運還莅釋宗。擁帙延光栖遑問道。以帝壞同歸名教。是則鼓言鄭衛易可箴規。乃住京師濟法寺。至武德四年有太史令傅奕。先是黃巾深忌佛法。上廢佛法事十有一條云。釋經誕妄言妖事隱。損國破家未聞益世。請胡佛邪教退還天竺。凡是沙門放歸桑梓。則家國昌大李孔之教行焉。武皇容其小辯。朝輔未能抗也。時謂遵其邪徑通廢宏衢莫不懼焉。乃下詔問曰。棄父母之鬚髮。去君臣之章服。利在何間之中。益在何情之外。損益二宜請動妙適。琳憤激傅詞側聽明勅。承有斯問郎陳對曰。琳聞。至道絕言。豈九流能辯。法身無象。非十翼所詮。但四趣茫茫漂淪欲海。三界蠢蠢顛墜邪山。諸子迷以自焚。凡夫溺而不出。大聖為之興世。至人所以降靈。遂開解脫之門。示以安隱之路。於是中天王種。辭恩愛而出家。東夏貴遊。厭榮華而入道。誓出二種生死。志求一妙涅槃。弘善以報四恩。立德以資三有。此其利益也。毀形以成其志。故棄鬚髮美容。變俗以會其道。故去君臣華服。雖形闕奉親。而內懷其孝。禮乖事主。而心戢其恩。澤被怨親以成大順。福沾幽顯豈拘小違。上智之人。依佛語故為益。下凡之類。虧聖教故為損。懲惡則濫者自新。進善則通人感化。此其大略也。而傅氏所奏。在司猶未施行。奕乃多寫表狀。遠近公然流布。京室閭里。咸傳禿丁之誚。劇談酒席。昌言胡鬼之謠。佛日翳而不明。僧尼阻而無勢。于時達量道俗動毫成論者非一。各踈佛理具引梵文。委示業緣曲垂邪正。但竝是奕之所廢。豈有引廢證成。雖曰破邪終歸邪破。琳情性玄機獨覺千載。器局天授博悟生知。覩作者之無功。信乘權之有據。乃著破邪論二卷。用擬傅詞文。有三十餘紙。自琳之綴釆貫絕群篇。野無遁賢朝無遺士。家藏一本咸誦在心。竝流略之菁華。文章之冠冕。茂譽於是乎騰廣。昏情由之而開尚矣。琳又以論卷初出意在弘通。自非廣露其情。則皂隷不塵其道乃上啟儲后諸王及公卿侯伯等。竝文理弘被庶績咸嘉其博詣焉。故奕奏狀因之致寢。遂得釋門重敞。琳寔其功。東宮庶子虞世南。詳琳著論。乃為之序胤。而傅氏不愜其情。重施密譖。構扇黃巾用為黨類。道士李仲卿上十異九迷論。道士劉進喜上顯正論。皆貶量佛聖塵點釋宗。昏冒生靈衒曜朝野。薰蕕既雜時所疑焉。武德九年春下詔京置三寺惟立千僧。餘竝放還桑梓。嚴勅既下莫敢致詞。五眾哀號於槀街。四民顧歎於城市。于時道俗蒙然投骸無措。賴由震方出帝氛祲廓清。素襲啟聞薄究宗領。登即大赦還返神居。故佛日重朗於唐世。又由琳矣。琳頻逢黜陟誓結維持。道挫世情良資寡學。乃探索典籍隱括玄奧。撰辯正論八卷。頴川陳子良注之并製序。良文學雄伯群儒仰戴。誘勸成則其從如雲。貞觀初。文帝捨終南山大和舊宮。置龍田寺。琳性欣幽靜就而住之。眾所推美舉知寺任。從容山服詠歌林野。三年勅波頗三藏翻寶星經及般若燈等論。召琳令執筆承旨兼詳覆名義。至十三年冬有黃巾秦世英者。挾方術以要榮。遂程器於儲貳。素嫉釋種陰陳琳論謗訕皇宗罪當誷上。帝勃然下勅沙汰僧尼。見有眾侶宜依遺教。仍訪琳身據法推勘。琳扼椀奮發不待追徵。獨詣公庭輕生徇理。乃縶以縲紲。下詔問曰。周之宗盟異姓為後。尊祖重親寔由先古。何為追逐其短首尾兩端廣引形似之言。備陳不遜之喻。圮毀我祖禰。謗讟我先人。如此要君罪有不恕。琳答曰。文王大聖周公大賢。追遠慎終昊天靡答。孝悌之至通於神明。雖有宗周義不爭長。何者。皇天無親竟由輔德。古人黨理而不黨親。不自我先不自我後。雖親有罪必罰。雖疎有功必賞。賞罰理當故天下和平。老子習訓道宗德教加於百姓。恕己謙光仁風刑于四海。又云。吾師名佛。佛者覺一切人也。乾竺古皇西昇逝矣。討尋老教始末可追。日授中經示誨子弟言。吾師者善入泥洹綿綿常存吾今逝矣。今劉李所述謗滅老氏之師世莫能知。著茲辯正論有八卷。略對道士六十餘條。竝陳史籍前言實非。謗毀家國。自後辯對二十餘列。並據琳詞具狀聞奏。勅曰。所著辯正論信毀交報篇曰。有念觀音者臨刃不傷。且赦七日令爾自念。試及刑決能無傷不。琳外纏桎梏內迫刑期。水火交懷訴仰無路。乃緣生來所聞經教及三聖尊名銘誦心府擬為顯應。至于限滿忽神思彯勇橫逸胸懷。歡慶相尋頓忘死畏立待對問。須臾勅至云。今赦期已滿當至臨刑。有何所念。念有靈不。琳援筆答曰。自隋季擾攘四海沸騰。伇毒流行干戈競起。興師相伐各擅兵威。臣佞君荒不為正治。遏絕王路固執一隅。自皇王弔伐載清陸海。斯寔觀音之力。咸資勢至之恩。比德連蹤道齊上聖。救橫死於帝庭。免淫刑於都市。琳於七日已來不念觀音惟念陛下。勅治書侍御韋琮問琳。有詔令念觀音。何因不念乃云惟念陛下。琳答。伏承觀音聖鑒塵形六道。上天下地皆為師範。然大唐光宅四海九夷奉職。八表刑清君聖臣賢不為枉濫。今陛下子育恒品如經即是觀音。既其靈鑒相符。所以惟念陛下。且琳所著辯正論爰與書史倫同。一句參差任從斧鉞。陛下若順忠順正。琳則不損一毛。陛下若刑濫無辜。琳則有伏屍之痛。具以事聞。遂不加罪。有勅徙于益部僧寺。行至百牢關菩提寺。因疾而卒。時年六十九。沙門慧序經理所苦情結斷金。曉夕同衾慰撫承接。及命將盡在序膝上。序慟哭崩摧淚如駛雨。乃召諸關旁道俗。葬於東山之頂。高樹白塔勒銘誌之。行路望者知便下淚。琳所著詩賦啟頌碑表章誄大乘教法并諸論記傳合三十餘卷。並金石擊其風韻。縟錦繢其文思流靡雅便騰焰彌穆。又善應機說導即事騁詞言會宮商義符玄籍。其秦英竟以狂慝被誅公私怪其死。晚劉李傅氏相從化往。故其遺文往行。可為萬代錧轄矣。

大般若波羅蜜多經六百卷(見翻經圖佛於四處十六會說顯慶五年正月一日於玉華宮寺玉華殿譯至龍朔三年十月二十日畢沙門大乘光大乘欽嘉尚等筆受)
能斷金剛般若波羅蜜多經一卷(見內典錄第四出與姚秦羅什等出者同本貞觀二十二年十月一日於坊州宜君縣玉華宮弘法臺譯直中書杜行顗筆受)
般若波羅蜜多心經一卷(見內典錄第二出與摩訶般若大明呪經等同本貞觀二十三年五月二十四日於終南山翠微宮譯沙門知仁筆受)
大菩薩藏經二十卷(見內典錄今編入寶積當第十二會貞觀十九年五月二日於西京弘福寺翻經院譯至九月二日畢沙門智證筆受道宣證文)
大乘大集地藏十輪經十卷(見內典錄是大集第十三分與舊方廣十輪同本永徽二年正月二十三日於西京大慈恩寺翻經院譯至六月二十九日畢沙門大乘光等筆受)
顯無邊佛土功德經一卷(見內典錄是華嚴經壽量品異譯永徽五年九月二十八日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘雲筆受)
說無垢稱經六卷(見內典錄第七譯與羅什維摩經等同本永徽元年二月八日於大慈恩寺翻經院譯至八月一日畢沙門大乘光筆受)
解深密經五卷(見內典錄全本第二譯與深密解脫解節相續解脫等並同本貞觀二十一年五月十八日於弘福寺譯至七月十三日畢沙門大乘光筆受)
分別緣起初勝法門經二卷(見內典錄第二出與隋笈多緣生經同本永徽元年二月三日於大慈恩寺翻經院譯至八日畢沙門大乘詢筆受)
藥師瑠璃光如來本願功德經一卷(見內典錄第二出與隋笈多等出者同本永徽元年五月五日於大慈恩寺翻經院譯沙門慧立筆受)
稱讚淨土佛攝受經一卷(見內典錄第三出與羅什阿彌陀經等同本永徽元年正月一日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
甚希有經一卷(見內典錄第三出與未曾有經等同本貞觀二十三年五月十八日於終南山翠微宮譯沙門大乘欽筆受)
最無比經一卷(見內典錄第二出與隋譯希有校量功德經同本貞觀二十三年七月十九日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
稱讚大乘功德經一卷(見內典錄初出與決定業障經同本永徽五年六月五日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
如來示教勝軍王經一卷(見內典錄第二出與諫王經等同本貞觀二十三年二月六日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
緣起聖道經一卷(見內典錄第六出與貝多樹下經等同本貞觀二十三年正月一日於西京北闕內紫微殿右弘法院譯沙門大乘光筆受)
不空羂索神呪心經一卷(見內典錄第二出與隋崛多等出者同本顯慶四年四月十九日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
十一面神呪心經一卷(見內典錄第二出與周耶舍崛多等出者同本顯慶元年三月二十八日於大慈恩寺翻經院譯沙門玄則筆受)
呪五首經一卷(見翻經圖麟德元年正月一日於玉華寺玉華殿譯沙門大乘光筆受)
勝幢臂印陀羅尼經一卷(見內典錄初出與妙臂印幢陀羅尼同本永徽五年九月二十九日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘雲筆受)
諸佛心陀羅尼經一卷(見內典錄永徽元年九月二十六日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘雲筆受)
拔濟苦難陀羅尼經一卷(見內典錄永徽五年九月十日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
八名普密陀羅尼經一卷(見內典錄永徽五年九月二十七日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘雲筆受)
持世陀羅尼經一卷(見內典錄永徽五年十月十日於大慈恩寺翻經院譯沙門神察筆受)
六門陀羅尼經一卷(見內典錄貞觀十九年七月十四日於弘福寺翻經院譯沙門辯機筆受)
佛地經一卷(見內典錄貞觀十九年七月十五日於弘福寺翻經院譯沙門辯機筆受)
受持七佛名號所生功德經一卷(見內典錄永徽二年正月九日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
佛臨涅槃記法住經一卷(見翻經圖永徽三年四月四日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
寂照神變三摩地經一卷(見翻經圖龍朔三年十二月二十九日於玉華寺玉華殿譯沙門大乘光筆受)
菩薩戒本一卷(見內典錄第三譯出瑜伽論本地分中菩薩地與曇無讖等出者同本貞觀二十三年七月二十一日於大慈恩寺翻經院譯大乘光筆受)
菩薩戒羯磨文一卷(見內典錄出瑜伽論本地分中菩薩地貞觀二十三年七月十五日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
佛地經論七卷(見內典錄親光等菩薩造貞觀二十三年十月三日於大慈恩寺翻經院譯至十一月二十四日畢沙門大乘光筆受)
瑜伽師地論一百卷(見內典錄彌勒菩薩說貞觀二十年五月十五日於弘福寺翻經院譯至二十二年五月十五日畢沙門靈會朗濬等筆受)
顯揚聖教論二十卷(見內等錄無著菩薩造貞觀十九年十月一日於弘福寺翻經院譯至二十年正月十五日畢沙門智證等筆受)
瑜伽師地論釋一卷(見翻經圖最勝子等菩薩造永徽元年二月一日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘暉筆受)
顯揚聖教論頌一卷(見內典錄無著菩薩造貞觀十九年六月十日於弘福寺翻經院譯沙門辯機筆受)
王法正理論一卷(見內典錄彌勒菩薩造貞觀二十三年七月十八日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘林筆受)
大乘阿毘達磨集論七卷(見內典錄無著菩薩造永徽三年正月十六日於大慈恩寺翻經院譯至三月二十八日畢沙門大乘光大乘雲等筆受)
大乘阿毘達磨雜集論十六卷(見內典錄安慧菩薩糅貞觀二十年正月十七日於弘福寺翻經院譯至[門@壬]三月二十九日畢沙門玄賾等筆受)
廣百論本一卷(見內典錄聖天菩薩造永徽元年六月十日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘諶筆受)
大乘廣百論釋論十卷(見內典錄護法菩薩釋永徽元年六月二十七日於大慈恩寺翻經院譯至十二月二十三日畢沙門敬明等筆受)
攝大乘論本三卷(見內典錄無著菩薩造第三出貞觀二十二年[門@壬]十二月二十六日於北闕紫微殿西弘法院譯至二十三年六月十七日慈恩寺畢大乘巍筆受)
攝大乘論世親釋十卷(見內典錄第三出與陳真諦隋笈多出者同本貞觀二十二年十二月八日於北闕弘法院譯至二十三年六月十七日慈恩寺畢大乘巍等筆受)
攝大乘論無性釋十卷(見內典錄貞觀二十一年三月一日於弘福寺翻經院譯至二十三年六月十七日於大慈恩寺翻經院譯畢沙門大乘巍大乘林等筆受)
辯中邊論頌一卷(見內典錄彌勒菩薩造龍朔元年五月一日於玉華寺嘉壽殿譯沙門大乘基筆受)
辯中邊論三卷(見內典錄世親菩薩造第二出與中邊分別論同本龍朔元年五月十日於玉華寺嘉壽殿譯至三十日畢沙門大乘基筆受)
大乘成業論一卷(見內典錄世親菩薩造第二出與業成就論同本永徽二年[門@壬]九月五日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
因明正理門論本一卷(見內典錄大域龍菩薩造初出與義淨出者同本貞觀二十三年十二月二十五日於大慈恩寺翻經院譯沙門知仁筆受)
因明入正理論一卷(見內典錄商羯羅主菩薩造貞觀二十一年八月六日於弘福寺翻經院譯沙門知仁筆受)
唯識二十論一卷(見翻經圖世親菩薩造第三出與元魏智希陳真諦出者同本龍朔元年六月一日於玉華寺慶福殿譯沙門大乘基筆受)
唯識三十論一卷(見內典錄世親菩薩造貞觀二十二年五月二十九日於弘福寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
成唯識論十卷(見內典錄護法等菩薩造顯慶四年閏十月於玉華寺雲光殿譯沙門大乘基筆受)
大乘掌珍論二卷(見內典錄清辯菩薩造貞觀二十三年九月八日於大慈恩寺翻經院譯至十三日畢沙門大乘暉筆受)
大乘五蘊論一卷(見內典錄世親菩薩造第二出與五陰論同本貞觀二十一年二月二十四日於弘福寺翻經院譯沙門大乘光等筆受)
觀所緣緣論一卷(見內典錄陳那菩薩造第二出與無相思塵論同本顯慶二年十二月二十九日於東都大內麗日殿譯沙門大乘光筆受)
大乘百法明門論一卷(見內典錄世親菩薩造貞觀二十二年十一月十七日於北闕弘法院譯沙門玄忠筆受)
緣起經一卷(見翻經圖出增一阿含第四十六卷異譯龍朔元年七月九日於玉華寺八桂亭譯沙門神晈筆受)
本事經七卷(見內典錄永徽元年年九月十日於大慈恩寺翻經院譯至十一月八日畢沙門靜邁神昉等筆受)
天請問經一卷(見內典錄貞觀二十二年三月二十日於弘福寺翻經院譯沙門辯機筆受)
阿毘達磨發智論二十卷(見內典錄迦多衍尼子造第二出與舊八揵度論同本顯慶二年正月二十六日於西京大內順賢閣譯至五年五月七日於玉華寺畢沙門玄則等筆受)
阿毘達磨法蘊足論十二卷(見內典錄大採菽氏造顯慶四年七月二十七日於大慈恩寺翻經院譯至九月十四日畢沙門大乘光等筆受)
阿毘達磨集異門足論二十卷(見內典錄舍利子說顯慶五年十一月二十六日於玉華寺明月殿譯至龍朔三年十二月二十九日畢沙門弘彥譯詮等筆受)
阿毘達磨識身足論十六卷(見內典錄提婆設摩造貞觀二十三年正月十五日於北闕弘法院譯至八月八日於慈恩寺畢沙門大乘光等筆受)
阿毘達磨品類足論十八卷(見內典錄筏蘇蜜多羅造第二出與眾事分阿毘曇同本顯慶五年九月一日於玉華寺雲光殿譯至十月二十三日畢大乘光等筆受)
阿毘達磨界身足論三卷(見翻經圖筏蘇蜜多羅造龍朔三年六月四日於玉華寺八桂亭譯畢沙門大乘基筆受)
阿毘達磨大毘婆沙論二百卷(見內典錄五百大阿羅漢等造顯慶元年七月二十七日於大慈恩寺翻經院譯至四年七月三日畢畢沙門嘉尚大乘光等筆受)
阿毘達磨俱舍論本頌一卷(見內典錄世親造第二出與真諦出者同本永徽二年於大畢恩寺翻經院譯沙門元瑜等筆受)
阿毘達磨俱舍論三十卷(見內典錄世親造第二出與真諦出者同本永徽二年五月十日於大慈恩寺翻經院譯至五年七月二十七日畢沙門元瑜筆受)
阿毘達磨順正理論八十卷(見內典錄眾賢造永徽四年正月一日於大慈恩寺翻經院譯至五年七月十日畢沙門元瑜筆受)
阿毘達磨顯宗論四十卷(見內典錄眾賢造永徽二年四月五日於大慈恩寺翻經院譯至三年十月二十日畢沙門慧朗嘉尚等筆受)
入阿毘達磨論二卷(見內典錄塞建地羅造顯慶三年十月八日於大慈恩寺翻經院譯至十三日畢沙門釋詮嘉尚筆受)
五事毘婆沙論二卷(見翻經圖法救造龍朔三年十二月三日於玉華寺玉華殿譯至八日畢沙門釋詮等筆受)
異部宗輪論一卷(見翻經圖世友造第三出與十八部論部異執論並同本龍朔二年七月十四日於玉華寺慶福殿譯沙門大乘基筆受)
大阿羅漢難提蜜多羅所說法住記一卷(見內典錄永徽五年閏五月十八日於大慈恩寺翻經院譯沙門大乘光筆受)
勝宗十句義論一卷(見翻經圖慧月造貞觀二十二年五月十五日於弘福寺翻經院譯沙門靈雋筆受)
大唐西域記十二卷(見內典錄貞觀二十年奉勅於弘福寺翻經院撰沙門辯機承旨綴緝秋七月絕筆)

右七十六部一千三百四十七卷其本並在。◎

◎沙門釋玄奘。本名禕。俗姓陳氏。陳留人也。漢太丘長仲弓之後。曾祖欽後魏上黨太守。祖康北齊國子博士食邑周南子孫因家。又為緱氏人也。父惠英潔有雅操早通經術。形長八尺美眉明目。拜江陵令解纓而返。即大業年。識者以為尅終。隱淪之候故也。有四男奘最小。幼而珪璋特達聰悟不群。年八歲父坐於机側口授孝經。至曾子避席忽整襟而起問其故。對曰。曾子聞師命尚猶避席。某今奉慈訓豈宜安坐。父甚悅知其必成。召宗人語之。皆賀之曰。此公之揚烏也。其早慧如此。自後備通經奧。次兄長捷先出家住東都淨土寺。以奘少罹窮酷携以獎之。日授精理旁兼巧論。年十一誦維摩法華。東都恒度便預其次。自爾卓然梗正不偶朋流。口誦目緣略無閑缺。覩諸沙彌劇談掉戲。奘謂之曰。經不云乎。夫出家者為無為法。豈復恒為兒戲。可謂徒喪百年。時寺有景法師講涅槃經。執卷伏膺遂忘寢食。又學嚴法師攝大乘論。一聞將盡再覽無遺。時年十三也。其後隋氏失御天下沸騰。昆季相携屆于京邑住莊嚴寺。是時武德元年也。國基草創兵甲尚興。所以京城未有講肆。然綿蜀之中法事甚盛。遂與兄從之經子午谷入漢川。遂逢空景二法師。停月餘日從之受學。仍相與進向成都。諸德既萃大建法筵。於是更聽基暹攝論毘曇道振迦旃延論。敬惜寸陰勵精無怠。二三年間究通諸部。年滿二十。即以武德五年於成都受具。夏坐學律五篇七聚之宗。一遍斯得。奘自惟曰。學貴經遠義重疎通。鑽仰一方未成探[(阜-十+止)*責]。遂從蜀至荊詢求先德。漸至相州造慧休法師質問疑礙。次到趙州謁道深法師學成實論。又入長安止大覺寺。就岳法師學俱舍論。皆一遍而盡其旨經目而記於心。雖宿學耆年不能出也。至於鈎深致遠開微發伏眾所不至。獨悟於幽奧者固非一義焉。時長安有常辯二法師。為上京法匠。奘又諮稟。然其所有深致亦一拾斯盡。二德並深嗟賞。乃謂奘曰。汝可謂釋門千里之駒。其再明慧日當在爾躬。恨吾輩老朽恐不見也。自是學徒改觀譽滿京邑。僕射宋公簫瑀敬其脫穎奏住莊嚴。然非本志情栖物表。乃又惟曰。余周流吳蜀爰逮趙魏末及周秦。預有講筵率皆登踐已布之言。今雖蘊胸襟未吐之詞宗解籤無地。若不輕生殉命誓往華胥。何能具覿成言用通神解。一覩明法了義真文。要返東華傳揚聖化。則先賢高勝豈決疑於彌勒。後進鋒頴寧輟想於瑜伽耶。遂厲然獨舉詣闕陳表。有司不為通引。頓迹京臯廣就諸蕃遍學書語。行坐尋授數日便通。側席面西思聞機候。會貞觀三年時遭霜儉。下勅道俗隨豐四出。幸因斯際徑往姑臧漸至燉煌。路由天塞裹糧弔影。前望悠然但見平沙絕無人徑。迴遑委命任業而前。展轉因循達于高昌境。王麴文泰得信於佛殊禮供待請留弘法。奘告誠慇至遂任西行。厚相贈遺以充資什。仍勅殿中侍郎史。歡齎綾帛五百疋果味兩車。獻葉護可汗書二十四封。通屈支等二十四國。每一封書附大綾一疋為信。給馬三十疋手力二十五人。送至突厥葉護衙所。以大雪山北六十餘國皆其部統故。重遺達為奘開前路也。可汗遂勅所部諸國。令供給傳送。展轉遂達迦濕彌羅國。斯並高昌麴王。葉護可汗之力也。奘周遊五印遍師明匠。至如五明四含之典。三藏十二之筌。七例八轉之音。三聲六釋之句。皆盡其微畢究其妙。初那爛陀寺大德師子光等。立中百論宗破瑜伽等義。奘曰。聖人作論終不相違。但學者有向背耳。因造會宗論三千頌。融會瑜伽中百之旨。先有南印度王灌頂師。名般若毱多。明正量部。造破大乘論七百頌。奘申大乘義破之。名制惡見論千六百頌。諸師咸曰。斯論窮天下之勍寇也何敵當之。又東印度拘摩羅王因奘通化。初開信門請問諸佛何所功德。奘讚如來三身利物。因造三身論三百頌以贈之。王曰。未曾有也。頂戴歸依。斯之三論義府幽奧。五印度境盛傳流布。是知道風昭著德行高明。學蘊三冬聲馳萬里。印度學人咸仰盛德。既曰經笥。亦稱法將。小乘學徒號奘為木叉提婆。唐言解脫天。大乘法眾號摩訶耶那提婆。唐言大乘天。斯乃高其德而傳徽號。敬其人而議嘉名。又戒日大王五印臣伏。彼聞奘名遣人要請。奘初至止。王即問云。聞彼支那國有秦王破陣樂歌舞之曲。秦王何人致此歌詠。奘曰。即今正國之天子也。未登皇極之前封為秦王。是大聖人。撥亂反正恩霑六合。故有斯詠。王曰。如此之人故天縱之為物主也。王於奘所盡心師敬。欲使芳音布於遐邇。故於曲女城施大論場。集五印度沙門婆羅門能言之士令奘立論。竟十八日無敢問者。王大嗟賞施金錢一萬銀錢三萬上氈衣一百具。悉皆不受。五印度境戒日王等慇重請留用光玄化。奘志存弘益傳於未聞。確擬東旋拒而不受。王重請暫住觀七十五日大施場相。事訖辭還。王勅所部遞送出境。并施象一頭金銀錢各數萬。戒日拘摩羅等十八大國王流淚執別。奘便辭而不受。諸僧勸受象施。皆曰斯勝相也。佛滅度來王雖崇敬種種布施。未聞以象用及釋門。象為國寶今既見惠信之極矣。因即衲象而返錢寶。然其象也其形圓大高可丈三長二丈許。上容八人并諸什物。緣國北旋出印度境奘歷遊諸國觀禮聖迹及感靈應具如大唐西域記及續高僧傳兼奘法師傳等備顯。奘於西域請得如來肉舍利一百五十粒。金佛像一軀通光座高尺有六寸。擬摩揭陀國前正覺山龍窟影像。金佛像一軀通光座高三尺三寸。擬婆羅痆斯國鹿野苑初轉法輪像。刻檀佛像一軀通光座高尺有五寸。擬憍賞彌國出愛王思慕如來刻檀寫真像。刻檀佛像一軀通光座高二尺九寸。擬劫比他國如來自天宮下降寶階像。銀佛像一軀通光座高四尺。擬摩揭陀國鷲峯山說法華等經像。金佛像一軀通光座高三尺五寸。擬那揭羅曷國伏毒龍所留影像。刻檀佛像一軀通光座高尺有三寸。擬吠舍釐國巡城行化像。大乘經二百二十四部。大乘論一百九十二部。上座部經律論一十四部。大眾部經律論一十五部。三彌底部經律論一十五部。彌沙塞部經律論二十二部。迦葉臂耶部經律論一十七部。法密部經律論四十二部。說一切有部經律論六十七部。因論三十六部。聲論一十三部。凡五百二十夾六百五十七部。並載之巨象還返帝城。初奘既度葱嶺。先遣侍人齎表陳露違國化也。下勅流問。令早相見。行達于遁以象致死所齎經像交無運致。又上表請。尋下別勅令于遁王給其鞍乘。既奉嚴勅駝馬相運至于沙州。又蒙別勅計其行程酬雇價直並不受而還。自爾乘傳二十許乘。以貞觀十九年正月二十四日屆于京郊之西。道俗相趨屯赴闐[門@壹]數十萬眾。如值下生。將欲入都人物諠擁取進不前遂停別館。通夕禁衛候備遮斷停駐道旁。從故城之西南至京師朱雀街之都亭驛二十餘里。列眾禮謁動不得旋。于時駕幸洛陽。奘乃留諸經像送弘福寺。京邑僧眾競列幢帳助運莊嚴。四部諠譁又倍初至。當斯時也復感瑞雲現于日北團圓如蓋。紅白相映當于像上。顯發輪光既非遶日。同共嗟仰從午至晡。像入弘福寺方始歇滅。致使京都五日四民廢業七眾歸承。當此一期仰之彌高終古罕類也。謁帝於洛陽宮見于儀鸞殿。特蒙慰問面奉天顏。談敘真俗無爽帝旨。從卯至酉不覺時延迄于閉鼓。上即事戎旃問罪遼左。明旦將發下勅同行。固辭疾苦不違其請。先是中印度菩提寺僧三人送經初至。下勅普請京城設齋。仍於弘福寺譯大華嚴等經。不久之間奘信又至。乃勅且停待到方譯。既見洛宮深沃虛想。即陳翻譯搜擢賢明。上曰。法師唐梵具瞻詞理通敏。將恐徒揚仄陋終虧聖典。奘曰。昔二秦之譯門徒三千。雖復翻傳猶恐後代無聞懷疑乖信。若不搜舉同奉玄規。豈以褊能妄參朝委。頻又固請乃蒙降許。帝曰。自師去後朕奉為穆太后。於西京造弘福寺。可就翻譯。所須人物吏力並與玄齡商量務令優給。既承明命返迹京師。遂召證義大德諳解大小乘經論為時輩所推者一十一人至。即京弘福寺沙門靈閏。沙門文備。羅漢寺沙門慧貴。實際寺沙門明琰。寶昌寺沙門法祥。靜法寺沙門普賢。法海寺沙門神昉。廓州法講寺沙門道深。汴州演覺寺沙門玄忠。蒲州普救寺沙門神泰。綿州振響寺沙門敬明等。綴文大德九人至。即京普光寺沙門拪玄。弘福寺沙門明濬。會昌寺沙門辯機。終南山豐德寺沙門道宣。簡州福聚寺沙門靖邁。蒲州普救寺沙門行友。棲巖寺沙門道卓。豳州昭仁寺沙門慧立。洛州天宮寺沙門玄則等。字學大德一人至。即京大總持寺沙門玄應。證梵語梵文大德一人至。即京大興善寺沙門玄謨。其年五月方操貝葉開演梵文。創譯大菩薩藏經。沙門道宣執筆并刪綴詞理。又復旁翻佛地經六門陀羅尼經顯揚聖教論。二十年春正月又譯大乘阿毘達磨雜集論。次譯瑜伽師地論。法師於論重加陶練。微有餘隙又出西域記十二卷。沙門辯機親受時事連比前後。自前代已來所譯經教。初從梵語倒寫本文。次乃迴之順同此俗。然後筆人亂理文句。中間增損多墜金言。今所翻傳都由奘旨。意思獨斷出語成章。詞人隨寫即可披翫。于時駕返西京。奘乃進新譯經論并大唐西域記。表請題序。手勅答書。略云。朕學淺心拙在物猶迷。況佛教幽微豈能仰測。請為經題非己所聞。其新撰西域記者當自披覽。又再三表請方蒙允許。遂謂駙馬都尉高履行曰。卿前請朕為父作碑。今氣力不如昔。願作功德為法師作序。不能作碑。卿知之。貞觀二十二年春幸玉華宮。六月勅追法師赴宮見於玉華殿。帝問比翻何經論。答近翻瑜伽師地論訖凡一百卷。帝曰。此論甚大何聖所說復明何義。答曰。論是彌勒菩薩說明十七地義。又問。何名十七地。奘舉綱提目陳列大義。帝深愛焉遣使向京取瑜伽論。帝自詳覽覩其詞義宏遠非從來所聞。歎謂侍臣曰。朕觀佛經譬猶瞻天望海莫測高深。法師能於異域得是深法。朕比以軍國務殷不及委尋佛教。而今觀之宗源杳曠靡知涯際。其儒道九流比之猶汀瀅之池方溟海耳。而世云三教齊致此妄談也。因勅所司簡祕書書手。寫新翻經論為九本。頒與雍洛兗相荊楊涼益等九大州展轉流通。使率土之人同稟未聞之義帝先許作新經序。機務繁劇未及措意。至此法師重啟。方為染翰少頃而成。名大唐三藏聖教序。神筆自寫勅貫眾經之首。帝居慶福殿百寮侍衛命法師坐。使弘文館學士上官儀以所製序。對群寮宣讀。霞煥錦舒極褎楊之美致。天皇在春宮奉覩聖文。又製述三藏聖記。自此常參內禁扣問沈隱。翻譯相續不爽法機。帝又讀法師所進菩薩藏經。美之因勅春宮作其後序。秋七月夏罷勅賜雲納袈裟一領妙絕今古。又勅天下諸寺各度五人。弘福寺宜度五十人。維持聖種皆奘正言之力也。冬十月隨駕還京。勅所司於北闕紫微殿西。別營一所號弘法院。令奘居之。晝則帝留談說。夜乃還院翻經。更譯無性攝論。世親攝論。緣起聖道經。百法明門論。皇太子奉為文德聖皇后。於晉昌里置慈恩寺。度三百人。別造翻經院令法師移就翻譯。仍綱維寺任給新度弟子一十五人。弘福舊處仍給十人。皇儲親降製詩褒飾。二十三年夏四月駕幸翠微宮仍勅陪從。既至處分之外唯談玄論道。問因果報應及西域先聖遺芳故迹。皆引經訓對。帝深信納數攘袂歎曰。朕共師相逢晚不得廣興佛事。逮高宗嗣籙素所珍敬。追入優問禮殊恒帙。永徽二年請造梵本經臺。蒙勅賜物尋得成就。又追入內於修文殿翻發智等論。降手詔飛白書慰問優給。顯慶元年正月為皇太子於慈恩寺設大齋。朝宷總至。黃門侍郎薛元超中書侍郎李義府曰。譯經佛法之大。未知何德可以光揚耶。奘曰。公之此問常所懷矣。譯經雖位在僧。光價終憑朝貴。至如符秦時曇摩難提譯經。黃門侍郎趙文業執筆。姚秦時鳩摩羅什譯經。秦主及安成侯姚嵩筆受。元魏時菩提留支譯經。則宣武皇帝及侍中崔光錄文。齊梁周隋並皆如是。大唐貞觀初波頗翻譯。勅左僕射房玄齡。趙郡王李孝恭。太子詹事杜正倫。太府卿簫璟等監閱詳定。今並無之不足光遠。公等能為致言則斯美可至二公許為陳奏。尋下勅曰。慈恩翻譯文義須精。宜令左僕射于志寧中書令來濟禮部尚書許敬宗黃門侍郎薛元超中書侍郎李義府等時為看閱。有不穩便處即隨事潤色。若須學士任量追兩三人。冬十一月中宮在難。歸依三寶請垂加祐。法師啟曰。聖體必安和無苦。然所懷者是男。平安之後願聽出家。當蒙勅許。其月一日皇后施納袈裟一領妙勝前者并時服玩百有餘件。五日有勅令報法師。皇后分難已訖。端正奇特神光滿院自庭燭天。朕歡喜無已內外舞躍。必不違所許願法師護念。遂號為佛光王。當即受三歸被袈裟服。十二月五日滿月。勅為佛光王度七人。仍請法師為王剃髮。其佛光王即中宗孝和皇帝初生之瑞號也。創登皇極勅為法師。於兩京各置一佛光寺并度人居之。其東都佛光寺即法師之故宅也。復內出畫影裝之寶輿。送慈恩寺翻譯堂中。追諡法師稱大遍覺。顯慶二年春二月駕幸洛陽宮。法師與佛光王駕前而發。并翻經僧五人陪從弟子各一事事公給。既到安置積翠宮。召入大內麗日殿。翻觀所緣等論。夏四月車駕避暑於明德宮。法師亦陪從安置飛花殿。譯大毘婆沙等論。五月勅法師還於積翠宮翻譯。法師初謁文帝已請於少林寺翻經。至是秋九月復請入少林。天皇手詔抑而不許。三年二月隨駕還京。秋七月西明寺成。勅法師居之。令給上房一口新度沙彌海會等十人充弟子。天皇以法師先朝所重。嗣位之後禮敬逾隆。中使朝臣問慰無絕。東國重於般若。前代雖翻文不周備。眾人更請委悉重翻。然般若部大京師多務。又人命無常恐難得了。請就於玉華宮翻譯。即以四年冬十月徙於玉華宮。并翻經大德及門徒等同去。其供給諸事一如京下。至彼安置肅誠院焉。五年春正月一日起首翻大般若經。梵本總有二十萬頌。佛於四處十六會說。文既廣大學徒請刪略。如羅什所翻除繁去重。法師將順眾意。於夜夢中即有極怖畏事以相警誡。覺已驚懼向諸眾說。還依廣譯。夜中乃見諸佛菩薩勝吉祥事。覺而喜慶不敢更刪。至龍朔三年十月二十日功畢絕筆。合成六百卷。合掌歡喜告徒眾曰。此經於此地有緣。玄奘來此玉華者經之力也。向在京師諸緣牽亂豈有了時。今得終訖並是諸佛冥加龍天擁祐。此乃鎮國之典人天大寶。徒眾宜各踊躍欣慶。中間又翻成唯識論辯中邊論唯識二十論品類足論等。至十一月二十二日令弟子窺基奉表奏聞。請御製經序。至十二月七日通事舍人馮義宣勅垂許。麟德元年正月一日翻經大德及玉華寺眾。慇懃啟請翻大寶積經。法師見眾情專至俛仰翻數行訖。便攝梵本停住告眾曰。此經部軸與大般若同。玄奘自量氣力不復辦此。奘自貞觀十九年乙巳於弘福寺創啟梵文。訖麟德元年甲子終於玉華宮寺。凡二十載。總出大小乘經律論等合七十五部一千三百三十五卷。又別撰西域記一部。自般若翻了惟自策勤行道禮懺。告翻經僧及門人曰。有為之法必歸磨滅。泡幻形質何得久停。行年六十五矣必卒於玉華。於經論有疑者今可速問。又謂門人曰。吾來玉華本緣般若。今經事既終吾生涯亦盡。若無常後汝等遣吾宜從省儉可以籧篨裹送。仍擇山㵎僻處安置勿近宮寺。不淨之身宜從屏遠。門徒等聞之莫不哀鯁。奘生常以來願生彌勒及遊西域。又聞無著兄弟皆生彼天。又頻祈請咸有顯證。懷此專至益增翹勵。所造功德皆願往生。至正月九日脚跌傷脛因即寢疾。開目閉目見大蓮華鮮白而至。又見偉相知生佛前。遂命僧嘉尚讀所翻經論名目及造像寫經施僧濟乏然燈放生。具令讀訖自懷欣悅。總召門人有緣並集。於是罄捨衣資。更令造像及轉讀齋䞋。又命塑工宋法智。於嘉壽殿竪菩提像骨。對寺僧門人辭訣并遣表訖。便默念彌勒。又令傍人稱願生頌。至二月四日。右脇累足。右手支頭。左手申髀。暨于屬纊竟不迴轉。不飲不食至五日中夜。弟子法光等問云。和上決定得生彌勒內眾不。答曰。得生。言訖氣息漸微少間神逝。侍人不覺屬纊。方委從足漸冷最後頂暖。顏色赤白怡悅勝常。過七七日竟無改變亦無異氣。自非定慧莊嚴戒香資被。孰能致此。又冥應眾多具於別傳。此略不述。時坊州刺史竇師倫奏法師已亡。帝聞之哀慟傷感。為之罷朝曰。朕失國寶矣。時文武宰寮莫不悲咽流涕。帝言已嗚咽悲不能勝。翌日又謂群臣曰。惜哉朕國內失奘法師一人。可謂釋眾梁摧矣。四生無導矣。亦何異苦海方割舟檝遽沈。闇室猶昏燈炬斯掩。帝言已嗟惋不怡。尋下勅移神柩歸京安置慈恩寺。葬事所須並令官給。又勅葬日聽京城僧尼幢蓋送至墓所。法師道茂德高。為明時痛惜故。於亡後重疊降恩求之。古人無以加也。於是素蓋素幢浮空雲合。哀笳哀梵氛遏人神。四俗以之悲涼七眾惜其沈沒。以四月十五日葬於滻東白鹿原西十里中。皂素彌滿其塋與兄捷公相近。苕然白塔近燭帝城。禁中多見時傷聖慮。至總章元年四月八日。有勅改葬[樊/區]川北原。與州縣相知供給吏力乃又出之。眾咸歎異。經久埋瘞色相如初。自非願力所持焉能致此。法師形長七尺板身赤白色。眉目疎朗體貌端凝。談論清華音詞遠暢。使聽者無倦瞻者忘疲。或處徒眾。或對嘉賓。一坐半日略無傾動。服尚乾陀裁唯細㲲修廣適中。行步雍容直前而視輒不顧眄。滔滔焉若大江之紀地。灼灼焉類芙蕖之在水。加以戒範端凝始終如一。愛惜之志過護浮囊。持敬之堅超逾繫草。性愛怡簡不好交遊。一入道場非朝命不出。又聞盛暑之辰體無霑液。祁寒之際貌不慘悽。又不夭不申不欠不啑。斯蓋未詳其地位何賢聖之可格哉。又北宮現疾之時徵應繁縟。將終之日色貌敷愉。亦難得而測也。及終後月餘日。有人齎栴檀末香至。請依西國法以塗三藏身。眾咸莫之許。其人作色曰。弟子別奉進止師等若不許請錄狀以聞。眾從之及開棺發殮已。人覺異香等蓮花之氣。互相驚問。皆云若茲。向人除併殮衣唯留襯服。眾覩三藏貌如生。人皆號絕共視。向人塗香服殮蓋棺已俄失所在。眾疑天人焉。又其聽言觀行名實相守。精厲晨昏計時分業。虔虔不懈專思法務。言無名利行絕虛浮。曲識機緣善通物性。不倨不諂行藏適時。吐味幽深辯開疑議。寔當代之英賢。乃釋門之法將矣。且其發蒙入法特異常倫。聽覽經論用為恒任。既周行東夏挹酌諸師。披露肝膽盡其精義。莫不傾倒林藪更新學府。遂能不遠數萬諮求勝法。誓捨形命必會為期。發趾張掖途次龍沙。中途艱險身心僅絕。既達高昌倍光來價。傳國祖送備閱靈儀。路出鐵門石門。躬乘沙嶺雪嶺。歷天險而志逾慷慨。遭凶賊而神彌厲勇。兼以歸稟正教師承戒賢。理逐言揚義非再授。廣聞異論包藏胸臆。致使梵侶傾心不遺其法。又以起信一論文出馬鳴。印度諸僧思承其本。奘乃譯唐為梵通布五天。斯則法化之緣東西互舉。又西華餘論深尚聲明。奘乃卑心請決隨授隨曉。致有七變其勢動發異蹤三循廣論恢張懷抱。故得施無厭寺三千學僧皆號智囊護持城壍。及覩其脣吻聽其詞義。皆彈指讚歎何斯人也。隨其遊歷塞外海東百三十國。道俗邪正承其名者。莫不仰德歸依更崇開信。可以家國增榮。光宅推遠獻奉歲至。咸奘之功。若非天挺英靈生知聖授。何能振斯鴻緒導達遺蹤。前後僧傳往天竺者。首自法顯法勇終于道邃道生。相繼中途一十七返。取其通言華梵妙達文筌揚導國風開悟邪正莫高於法師矣。恨其經部不翻其數猶眾。年未遲暮足得出之。無常奄及惜哉。

四分律刪補隨機羯磨一卷(序題云曇無德部四分律刪補隨機羯磨見內典錄)
釋迦氏略譜一卷(或無略字見內典錄麟德二年九月十八日於西明寺撰訖)
釋迦方志二卷(見內典錄永徽元年撰)
大唐內典錄十卷(見內典錄麟德元年於西明寺撰)
集古今佛道論衡四卷(見內典錄前三卷龍朔元年於西明寺撰第四卷麟德元年撰或二卷)
東夏三寶感通錄三卷(亦云集神州三寶感通錄見內典錄麟德元年夏六月於清官精舍集)
續高僧傳三十卷(見內典錄)
廣弘明集三十卷(見內典錄)

右八部八十一卷其本並在。

沙門釋道宣。俗姓錢氏。吳興人也。彭祖之後胤。宣少尋教相長慕尋師。關之東西河之南北。追訪賢友無憚苦辛。外傅九流內精三學。戒香芬潔定水澄漪。存護法城著述無輟。尤工律藏刪補章儀常於終南山以堅其志。凡所修撰並行於代。護法綱要此錄載之。餘別行門在於內典。貞觀末年方事修緝。撰四分刪補羯磨等八部。內典錄中更有後續高僧傳十卷。尋本未獲故闕。

一切經音義二十五卷(見內典錄)

右一部二十五卷其本見在。

沙門釋玄應。大慈恩寺翻經沙門也。博聞強記鏡林苑之宏標。窮討本支通古今之互體。故能讎校源流勘閱時代。刪稚古之野素。削澆薄之浮雜。悟通俗而顯教。舉集略而騰美。真可謂文字之鴻圖言音之龜鏡者也。以貞觀之末勅召參傳綜經正緯咨為實錄。因譯尋閱捃拾藏經為之音義。注釋訓解援引群籍。證據卓明煥然可領。昔高齊沙門釋道慧為一切經音。依字直反曾無追顧。致失教義寔迷匡俗。應所作者全異恒倫。徵覈本據務存實錄。即萬代之師宗。亦當朝之難偶也。恨敘綴纔了未及覆疎。遂從物故。惜哉。

古今譯經圖紀四卷

右一部四卷其本見在。

沙門釋靖邁。簡州人也。以博學馳譽。大唐三藏翻譯眾經。召充綴文大德。後大慈恩寺翻經堂中。壁畫古來傳譯緇素。靖邁於是緝維其事。撰成圖紀題之于壁。但略費長房錄續逮皇朝。直述譯經餘無所紀。

千眼千臂觀世音菩薩陀羅尼神呪經二卷(或一卷貞觀中在內譯初出與唐流志千眼千手身經同本沙門波崙製序)
千囀陀羅尼觀世音菩薩呪經一卷(或無經字永徽四年於總持寺譯)
觀自在菩薩隨心呪經一卷(亦云多唎心經永徽四年於總持寺譯)
清淨觀世音普賢陀羅尼經一卷(永徽四年於總持寺譯見大周錄)

右四部五卷其本並在。

沙門釋智通。律行清苦兼明經論。於總持門特所留意。通以隋大業年中出家。住京大總持寺。有遊方之志。遂於洛京翻經館。學梵書語早通精奧。唐貞觀中有北天竺僧。齎千臂千眼經梵本奉進。文帝勅通共梵僧相對譯出。勒成二卷。後於天皇永徽四年癸丑於總持寺又出千囀等經三部。

千手千眼觀世音菩薩廣大圓滿無礙大悲心陀羅尼經一卷

右一部一卷其本見在。

沙門伽梵達摩。唐云尊法。西印度人也。譯千手千眼大悲心經一卷。然經題云西天竺伽梵達摩譯不標年代。推其本末似是皇朝新譯。但以傳法之士隨緣利見。出經流布更適餘方。既不記年號故莫知近遠。昇親問梵僧云有梵本。既非謬妄故載斯錄。准千臂經序亦云智通共出。

陀羅尼集經十二卷(見大周錄永微四年三月十四日於慧日寺譯至五年四月十五日畢沙門玄揩筆受)

右一部一十二卷其本見在。

沙門阿地瞿多。唐言無極高。中印度人。學窮滿字行潔圓珠。精練五明妙通三藏。加以大士利生無悋鄉國。志弘像教罔懼艱險。遂西踰雪嶺東越沙河。載歷艱難來儀帝闕。以天皇永徽三年壬子正月。廣將梵本來屆長安。勅令慈恩寺安置。沙門大乘琮等一十六人。英公鄂公等一十二人。請高於慧日寺浮圖院。建陀羅尼普集會壇。緣壇所須並皆供辦。法成之日屢降靈異。京中道俗咸歎希逢。沙門玄揩等遂固請翻其法本。後以四年癸丑至五年甲寅於慧日寺。從金剛大道場經中撮要鈔譯。集成一十二卷。沙門玄揩等筆受。于時有中印度大菩提寺僧阿難律木叉師迦葉師等。於經行寺譯功德天法。編在集經第十卷內故不別存也。

諸經要集二十卷(顯慶年西明寺撰)

右一部二十卷其本見在。

沙門釋玄惲。本名世道。律學高譽慕重前良。綴緝為務兼有鈔疏注解眾經。西明創居召為大德。顯慶年中讀一切經。鈔諸要事撰成一部。名諸經要集。餘如內典錄載。

集沙門不拜俗議六卷(見內典錄)

右一部六卷其本見在。

沙門釋彥悰。識量總敏博曉群經。善屬文華尤工著述。天皇龍朔二年壬戌有詔令拜君親。恐傷國化令百司遍議。于時沙門道宣等共上書啟聞于朝廷。眾議異端所司進入。聖躬親覽下勅罷之。悰恐後代無聞故。纂斯事并前代故事及先賢答對。名為集沙門不拜俗議。傳之後代永作楷模。牆壍法城玄風不墜也。兼撰大唐京師寺錄。行於代。

開元釋教錄卷第八(總錄之八)

開元釋教錄卷第九

庚午歲西崇福寺沙門智昇撰

總括群經錄上之九(大唐傳譯之餘)

師子莊嚴王菩薩請問經一卷(一名八曼荼羅經龍朔三年於慈恩寺譯見大周錄)
離垢慧菩薩所問禮佛法經一卷(龍朔三年於慈恩寺譯見大周錄)
阿吒那智經一卷(龍朔三年於慈恩寺譯見續高僧傳)

右三部三卷(前二部二卷見在後一部一卷本闕)。

沙門那提。唐曰福生。具依梵言則云布如烏伐耶。以言煩多故此但訛略而云那提也。本中印度人。少出家名師開悟。志氣雄遠弘道為懷。歷遊諸國務在開物。而善達聲明通諸詁訓。大夏召為文士。擬此土蘭臺著作者。性汎愛好奇尚。聞有涉悟不憚遠夷。曾往執師子國。又東南上楞伽山。南海諸國隨緣遠化。承脂那東國盛傳大乘佛法崇盛贍洲稱最。乃搜集大小乘經律論五百餘甲合一千五百餘部。以天皇永徽六年創達京師。有勅令於慈恩安置所司供給。時玄奘法師當途翻譯。聲華騰蔚無由克彰掩抑簫條般若是難。那提不蒙引致無由自敷。顯慶元年勅往昆崙諸國採取異藥。既至南海諸王歸敬。為別立寺度人授法。弘化之廣又倍於前。以昔被勅往理須返命。慈恩梵本擬重尋研。龍朔三年還返舊寺。所齎諸經並為奘將北出。意欲翻度莫有依憑。惟譯八曼荼羅等經三部。要約精最可常行學。禪林寺沙門慧澤譯語。豐德寺沙門道宣綴文并製序。其年南海真臘國。為那提素所化者。奉敬無已思見其人。互相牽率假途遠請。乃云。國有好藥惟提識之請自採取。下勅聽往返。亦未由曾有。博訪大夏行人云。那提三藏乃龍樹之門人也。所解無相與奘碩反。西梵僧云。大師隱後斯人第一。深解實相善達方便。小乘五部毘尼外道四韋陀論。莫不洞達源底通明言義。詞出珠聯理暢霞舉。所著大乘集義論可有四十餘卷。將事譯之被遺遂闕。夫以抱麟之歎代有斯蹤。知人難哉。千齡罕遇那提挾道遠至。投俾北冥既無所待。乃三被毒再充南役。崎嶇數萬頻歷瘴氛。委命遭命斯人斯在。嗚呼惜哉。

大般涅槃經後譯荼毘分二卷(亦云闍維分亦云後分沙門慧立製序見大周錄)

右一部二卷其本見在。

沙門若那跋陀羅。唐云智賢。南海波凌(亦曰訶陵)國人也。善三藏學。往者麟德年中益府成都沙門會寧。故遊天竺觀禮聖迹。汎舶西逝路經波凌國。遂共智賢譯涅槃後分二卷。寄經達於交州。會寧方之天竺。後至儀鳳年初交州都督梁難。敵遣使附經入京。三年戊寅大慈恩寺沙門靈會。於東安啟請施行。

大乘顯識經二卷(第二出與寶積賢護長者會同本見大周錄永隆元年於東都東太原寺譯)
大方廣佛華嚴經續入法界品一卷(或無續字續舊華嚴經闕文見大周錄垂拱元年於西太原寺歸寧院譯)
方廣大莊嚴經十二卷(一名神通遊戲第四出與竺法護普曜經等同本見大周錄永淳二年九月十五日於西太原寺歸寧院譯訖沙門復禮筆受)
證契大乘經二卷(亦名入一切佛境智陪盧遮那藏第二出與大乘同性經同本見大周錄永隆元年於東太原寺譯)
大乘離文字普光明藏經一卷(第三出與元魏菩提留支所出無字寶篋經等同本見大周錄永淳二年於西太原寺歸寧院譯)
大乘遍照光明藏無字法門經一卷(第四出即與次前離文字經同本日照重出)
大方廣師子吼經一卷(第二出與如來師子吼經同本見大周錄永隆元年於東太原寺譯)
大乘百福相經一卷(初出見大周錄永淳二年於西太原寺歸寧院譯)
大乘百福莊嚴相經一卷(第二出即與次前百福相經同本日照重出)
大乘四法經一卷(初出見大周錄永隆元年於東太原寺譯)
菩薩脩行四法經一卷(永隆二年正月於京弘福寺譯沙門彥悰製序第二出與前大乘四法同本於京再出)
七俱胝佛大心准提陀羅尼經一卷(初出與金剛智出者同本見大周錄垂拱元年於西太原寺歸寧院譯)
佛頂最勝陀羅尼經一卷(第二出與杜顗等出者同本永淳元年五月二十二日於京弘福寺共沙門彥琮譯琮兼製序)
最勝佛頂陀羅尼淨除業障經一卷(第四出即與前經同本日照後欲歸國於東都共沙門慧智再譯前緣後法二文並廣)
大乘密嚴經三卷(見大周錄)
造塔功德經一卷(見大周錄永隆元年於東太原寺譯)
金剛般若波羅蜜經破取著不壞假名論二卷(功德施菩薩造亦云功德施論見大周錄永淳二年九月十五日於西太原寺歸寧院譯)
大乘廣五蘊論一卷(安慧菩薩造或無廣字見大周錄垂拱元年六月二十五日於西太原寺歸寧院譯)

右一十八部三十四卷其本並在。

沙門地婆訶羅。唐言日照。中印度人。洞明八藏博曉四含。戒行清高學業優贍。尤工呪術兼洞五明。志在利生來遊此國。以天皇儀鳳初至天后垂拱末。於兩京東西太原寺(西太原寺即今西崇福寺是也東太原寺即今大福先寺是也)。

及西京弘福寺譯大乘顯識經等一十八部。沙門戰陀般若提婆譯語。沙門慧智證梵語。勅召名德十人助其法化。沙門道成薄塵嘉尚圓測靈辯明恂懷度等證義。沙門思玄復禮等綴文筆受。天后親敷睿藻製序標首。光飾像教傳之不朽也。

佛頂尊勝陀羅尼經一卷(初出與日照等出者同本儀鳳四年正月五日譯畢)

右一部一卷其本見在。

清信士杜行顗。京兆人。儀鳳中任朝散郎行鴻臚寺典客署令。顗明諸蕃語兼有文藻。天竺語書亦窮其妙。于時有罽賓國僧佛陀波利。齎梵經一夾詣闕奉獻。天皇有詔令顗翻出。名為佛頂尊勝陀羅尼。寧遠將軍度婆及中印度三藏法師地婆訶羅證譯。是時儀鳳四年正月也。此杜譯者有廟諱國諱皆隱而避之。即世尊為聖尊。世界為生界。大勢為大趣。救治為救除。譯訖奉進。皇上讀訖顧謂顗曰。既是聖言不須避諱。杜時奉詔以正屬有故而寢焉。荏苒之間杜君長逝。未遑改正其經遂行。後日照三藏奉詔再譯。名佛頂最勝陀羅尼。大周錄云。佛頂尊勝陀羅尼日照三藏譯者誤也。

十門辯惑論二卷(答太子文學權無二釋典稽疑或三卷)

右一部二卷其本見在。

沙門釋復禮。京兆人。俗姓皇甫氏。少出家住興善寺。性虛靜寡嗜慾。遊心內典兼博玄儒。尤工賦詠善於著述。俗流名士皆慕仰之。三藏地婆訶羅實叉難陀等。譯大莊嚴華嚴等經。皆勅召禮令同翻譯。綴文裁義實屬斯人。天皇永隆二年辛巳。因太子文學權無二述釋典稽疑十條用以問禮請令釋滯。遂為答之撰成二卷。名曰十門辯惑論。賓主酬答剖析稽疑。文出於智府義在於心外。如斯答對非此而誰。可謂龍猛更生馬鳴再出。權文學覩斯論已。眾疑頓遣頂戴遵行。此雖一時之酬答。寔為萬代之龜鏡也。法師兼有文集行於代焉。

大唐慈恩寺三藏法師傳十卷

右一部十卷其本見在。

沙門釋慧立。本名子立。天皇改為慧立。俗姓趙氏。天水人也。遠祖因官徙寓新平。故為豳(今改為邠)人焉。爰祖及父俱馳高譽。立即隋祕書郎毅之第三子也。生而岐嶷有棄俗之志。年十五貞觀三年出家住豳州昭仁寺。此寺即破薛舉之戰場也。立識敏才俊神清道遠。習林遠之高風有肇融之識量。聲譽聞徹勅召充大慈恩寺翻經大德。次補西明寺都維那。後授太原寺主。皆降綸旨令維寺任。天皇之代頻召入內。與黃冠對論皆愜帝旨。事在別傳。立以玄奘法師求經印度。若無紀述季代罕聞。遂撰慈恩三藏行傳。未成而卒。後弘福沙門彥悰續而成之。總成十卷。故初題云沙門慧立本釋彥悰箋。

四分比丘戒本一卷(題云四分戒本并序西太原寺沙門懷素集)
四分比丘尼戒本一卷(題加尼字餘同前)
四分僧羯磨三卷(題云羯磨卷上并序出四分律西太原寺沙門懷素集)
四分尼羯磨三卷(題加尼字餘同前)

右四部八卷其本並在。

沙門釋懷素。俗姓范氏。京兆人。世襲冠冕。貞觀十九年出家師奘法師為弟子。而立性聰敏專尋經論。進具之後偏隷毘尼。依道成律師學四分律。不淹時序而為上首。先居弘濟後住太原。學侶雲奔教授無輟。以先德所集多不依文率己私見妄生增減。遂乃撿尋律藏抄出戒心羯磨。但取成文非妄穿鑿。可謂嗣徽迦葉繼軌波離而已焉。又別撰四分記鈔兼經論疏記等五十餘卷行於代。

大方廣圓覺修多羅了義經一卷

右一部一卷其本見在。

沙門佛陀多羅。唐云覺救。北印度罽賓人也。於東都白馬寺譯圓覺了義經一部。此經近出不委何年。且弘道為懷務甄詐妄。但真詮不謬豈假具知年月耶。

佛頂尊勝陀羅尼經一卷(第三出與杜顗等出者同本見大周錄及經前序)

右一部一卷其本見在。

沙門佛陀波利。唐言覺護。北印度罽賓國人。忘身徇道遍觀靈跡。聞文殊師利在清涼山。遠涉流沙躬來禮謁。以天皇儀鳳元年丙子。杖錫五臺虔誠禮拜。悲泣雨淚望覩聖容。倐焉見一老翁從山中出來。作婆羅門語謂波利曰。師精誠懇惻何所求耶。波利答曰。聞文殊大士隱跡此山。從印度來欲求瞻禮。翁曰。師從彼國將佛頂尊勝陀羅尼經來不。此土眾生多造諸罪。出家之輩亦多所犯。佛頂神呪除罪祕方。若不將經徒來何益。縱見文殊何必能識。師可還西國取彼經來流傳此土。即是遍奉眾聖廣利群生。拯濟幽冥報諸佛恩也。師取經來至此。弟子當示師文殊師利菩薩所在。波利聞此語已不勝喜躍。遂裁抑悲淚向山更禮。舉頭之頃忽不見老人。波利驚愕倍增虔敬。遂返歸本國取得經來。既達帝城便求進見。有司具狀聞奏。天皇賞其精誠崇斯祕典。遂詔鴻臚寺典客令杜行顗及日照三藏於內共譯。譯訖儭絹三十匹。經留在內。波利因乃垂泣奏曰。委棄身命志在利人。請布流行是所誠望。帝愍其專至。遂留所譯之經還其梵本任將流布。波利得經不勝喜躍。將向西明寺訪得善梵語僧順貞奏共翻譯。帝允其請。遂對諸大德共貞翻出。名佛頂尊勝陀羅尼。與前杜令所翻之者。呪韻經文大同小異。波利所願已畢持經梵本入於五臺。于今不出莫知所之。比諸眾譯此最弘布(准經前序乃云。永淳二年迴至西京。具狀聞奏。其年即共順貞再譯。名佛頂尊勝陀羅尼經。今尋此說年月稍乖其杜令譯者乃儀鳳四年正月五日也。日照再譯乃永淳元年五月十三日也。既云永淳二年方達唐境。前之二本從何而得。又永淳二年天皇已幸東都。如何乃云在京譯出。其序復是永昌已後有人述記。却敘前事致有參差。此波利譯者不可依序定其年月也)。

大方廣佛華嚴經不思議佛境界分一卷(或二卷十二紙永昌元年於魏國東寺譯見大周錄初出與後實叉難陀所譯不思議境界經同本)
大方廣佛華嚴經脩慈分一卷(天授二年於大周東寺譯見大周錄)
大乘造像功德經二卷(或一卷天授二年於大周東寺譯見大周錄)
智炬陀羅尼經一卷(天授二年於大周東寺譯見大周錄)
諸佛集會陀羅尼經一卷(天授二年於大周東寺譯見大周錄)
大乘法界無差別論一卷(天授二年十月十四日於大周東寺譯見大周錄)

右六部七卷其本並在。

沙門提雲般若。或云提雲陀若那。唐云天智。于闐國人。學通大小智兼真俗。呪術禪門悉皆諳曉。以天后永昌元年來屆于此。即以其年謁帝于洛。勅於魏國東寺(後改為大周東寺)翻經。以永昌元年己丑至天授二年辛卯。總出經論六部。沙門戰陀慧智等譯語。沙門處一等筆受。沙門復禮等綴文。沙門德感慧儼法明弘景等證義。

讚觀世音菩薩頌一卷(見大周錄)

右一部一卷其本見在。

沙門釋慧智。父印度人也。婆羅門種。因使遊此而生於智。少而精勤有出俗之志。天皇時因長年婆羅門僧。奉勅度為弟子。本既梵人善閑天竺書語。又生唐國復練此土言音。三藏地婆訶羅提雲若那寶思惟等。所有翻譯皆召智為證兼令度語。智以天后長壽二年癸巳。於東都佛授記寺。自譯讚觀世音頌一部。

大周刊定眾經目錄十五卷

右一部十五卷其本見在。

沙門釋明佺。東都佛授記寺僧也。尤精律學兼閑經論。天后天冊萬歲元年乙未勅刊定經目。佺首末條錄編比次序。與翻經大德二十餘人同共參定。雖云刊定繁穢尤多。雖見流行實難憑准。中有乖舛如別所述。

大方廣佛華嚴經八十卷(第二出與東晉覺賢譯者同本證聖元年三月十四日於東都大內大遍空寺譯天后親受筆削至聖曆二年十月八日於佛授記寺功畢)
文殊師利授記經三卷(於清禪寺譯第三出與文殊佛土嚴淨經等同本今編入寶積當第十五會)
大方廣入如來智德不思議經一卷(於東都佛授記寺譯第四出與度諸佛境界智光嚴經等同本)
大方廣如來不思議境界經一卷(第二出與提雲般若所出境界分同本)
大方廣普賢菩薩所說經一卷
大乘入楞伽經七卷(第四出與宋功德賢等出者同本久視元年五月五日於東都三陽宮內初出至長安四年正月五日繕寫功畢)
觀世音菩薩祕密藏神呪經一卷(初出與寶思惟等出者同本)
妙臂印幢陀羅尼經一卷(第二出與勝幢臂印陀羅尼經同本)
百千印陀羅尼經一卷
救面燃餓鬼陀羅尼神呪經一卷
右繞佛塔功德經一卷(亦云遶塔功德經)
大乘四法經一卷(與前日照三藏出者名字雖同經體全異)
十善業道經一卷
大乘起信論二卷(第二出與真諦出者同本)
摩訶般若隨心經一卷
大方廣不生不滅經一卷
大方廣如來難思議境界經一卷
離垢淨光陀羅尼經一卷(初出與彌陀出譯者同本)
菩薩出生四法經一卷

右一十九部一百七卷(起信論上一十四部一百二卷見在摩訶般若隨心經下五部五卷闕本)。

沙門實叉難陀。唐云喜學。于闐國人。智度弘曠利物為心。善大小乘兼異學論。天后明揚佛日敬重大乘。以華嚴舊經處會未備。遠聞于闐有斯梵本發使求訪。并請譯人實叉與經同臻帝闕。以天后證聖元年乙未。於東都大內大遍空寺譯華嚴經。天后親臨法座煥發序文。自運仙毫首題名品。南印度沙門菩提流志沙門義淨同宣梵本。後付沙門復禮法藏等。於佛授記寺譯。至聖曆二年己亥功畢。又至久視元年庚子。於三陽宮內譯大乘入楞伽經。及於西京清禪寺東都授記寺譯文殊授記等經。前後總譯一十九部。沙門波崙玄軌等筆受。沙門復禮等綴文。沙門法寶弘景等證義。太子中舍賈膺福監護。至長安四年實叉緣母年老請歸覲省。表書再上方蒙允許。勅御史霍嗣光送至于闐。後和帝龍興重暉佛日。勅再徵召方屆帝城。以景龍二年達于茲土。帝屈萬乘之尊親迎於開遠門外。京城緇侶備諸幢幡逆路導引。仍裝飾青象令乘入城。勅於大薦福寺安置。未遑翻譯遘疾彌留。以景雲元年十月十二日。右脇累足終于大薦福寺。春秋五十有九。緇徒悲噎歎法棟之遽摧。俗侶哀號恨群生之失導。有詔聽依外國法葬。以十一月十二日。於開遠門外古然燈臺焚之。薪盡火滅其舌猶存。斯是弘法之嘉瑞也。至十二月二十三日。本國門人悲智勅使哥舒道元。送其餘骸及斯靈舌還歸于闐起塔供養。後人復於焚屍之所起七層塔焉。

不空羂索陀羅尼經一卷(一名普門此有一十六品是梵本經沙門波崙製序第二出與寶思惟譯三卷者同本)

右一部一卷其本見在。

婆羅門李無諂。北印度嵐波國人。識量聰敏內外該通。唐梵二言洞曉無滯。三藏阿儞真那菩提流志等。翻譯眾經並無諂度語。於天后代聖曆三年庚子三月。有新羅國僧明曉。遠觀唐化將欲旋途。於總持門先所留意。遂慇勤固請譯此真言。使彼邊維同聞祕教。遂於佛授記寺翻經院。為譯不空羂索陀羅尼經一部。沙門波崙筆受。至久視元年八月。將所譯經更於罽賓重勘梵本方寫流布。

無垢淨光大陀羅尼經一卷(第二出與實叉難陀離垢淨光陀羅尼同本)

右一部一卷其本見在。

沙門彌陀山。唐言寂友。覩貨邏國人也。幼小出家遊諸印度遍學經論。於楞伽俱舍最為精妙。志弘像法無悋鄉邦。杖錫而遊來臻皇闕。於天后代共實叉難陀。譯大乘入楞伽經。後於天后末年共沙門法藏等。譯無垢淨光陀羅尼經一部。譯畢進內辭帝歸邦。天后厚遺任歸本國。

甄正論三卷

右一部三卷其本見在。

沙門釋玄嶷。俗姓杜。名又。先是黃冠為東都大弘道觀主。遊心七藉妙善三玄。黃宗之中此為綱領。天后心崇大法弘闡釋宗。人遂歸心請求剃落。詔許度之住佛授記寺。後為寺都兼預翻譯。悉彼宗之虛誕知正教之可憑。遂造甄正論一部指陳虛偽。主客問答極為省要。

不空羂索陀羅尼自在王呪經三卷(亦名不空羂索心呪王經長壽二年七月於東都佛授記寺譯沙門德感筆受初出與李無諂出一卷者同本)
浴像功德經一卷(神龍元年正月二十二日於東都大福先寺譯婆羅門李無諂譯語初出與後義淨出者同本)
校量數珠功德經一卷(神龍元年正月二十三日於大福先寺譯李無諂譯語初出與後義淨出者同本)
觀世音菩薩如意摩尼陀羅尼經一卷(第二出與實叉難陀等出者同本)
文殊師利根本一字陀羅尼經一卷(長安二年於天宮寺譯沙門慧智等證梵文婆羅門李無諂譯語直中書李無礙筆受初出與後義淨出者同本)
大陀羅尼末法中一字心呪經一卷(神龍元年於大福先寺譯李無諂譯語)
隨求即得大自在陀羅尼神呪經一卷(亦云所得見大周錄長壽二年於東都天宮寺譯罽賓沙門尸利難陀設等證梵文李無諂譯語李無礙筆受)

右七部九卷其本並在。

沙門阿儞真那。唐云寶思惟。北印度迦濕蜜羅國人。剎帝利種。彼王之華胄。幼而捨家禪誦為業。進具之後專精律品。復慧解超群學兼真俗。乾文呪術尤工其妙。加以化導為心無戀鄉國。以天后長壽二年癸巳屆于洛都。勅於天宮寺安置。即以天后長壽二年癸巳。至中宗神龍二年丙午。於授記天宮福先等寺。譯不空羂索陀羅尼經等七部。後至睿宗太極元年壬子四月。太子洗馬張齊賢等繕寫進內。至延和元年六月。勅令禮部尚書晉國公薛稷右常侍高平侯徐彥伯等詳定入目施行。三藏自神龍二年已後更不譯經。唯精勤禮誦修諸福業。每於晨朝磨香為水塗浴佛像後方飲食。從始至終此為恒業。衣鉢之外隨得隨施。後於龍門山請置一寺。依外國法式製造呼為天竺。已及門人同居此寺。精誠所感其數寔多。壽年百餘。以開元九年終於寺矣。

金光明最勝王經十卷(第五出與北涼曇無讖四卷金光明等同本長安三年十月四日於西明寺譯畢沙門波崙惠表筆受)
能斷金剛般若波羅蜜多經一卷(第五出與姚秦羅什元魏留支陳真諦等出者同本長安三年十月四日於西明寺譯)
佛為難陀說出家入胎經二卷(出根本說一切有部毘奈耶雜事第十一十二卷景龍四年於大蔫福寺譯今編入寶積當第十四會改名入胎藏會)
入定不定印經一卷(第二出與元魏瞿曇流支所出不必定入定入印經同本久視元年五月五日譯畢)
藥師瑠璃光七佛本願功德經二卷(第四出與隋笈多等出者同本但廣略有異神龍三年夏於大內佛光殿譯時帝親御法筵手自筆受)
彌勒下生成佛經一卷(第六出與羅什彌勒下經等同本大足元年九月二十三日於東都大福先寺譯)
佛為勝光天子說王法經一卷(第三出與舊諫王經及唐譯勝軍王經並同本神龍元年七月十五日於東都大福先寺譯沙門玄傘筆受)
浴像功德經一卷(第二出與寶思惟出者同本景龍四年四月十五日於大薦福寺翻經院譯)
數珠功德經一卷(第二出與寶思惟出者同本景龍四年四月十五日於大薦福寺翻經院譯)
觀自在菩薩如意心陀羅尼呪經一卷(第三出與實叉難陀寶思惟等出者同本景龍四年於大薦福寺翻經院譯)
曼殊室利菩薩呪藏中一字呪王經一卷(第二出與寶思惟出者同本長安三年十月四日於西明寺譯)
稱讚如來功德神呪經一卷(第二出與隋譯十二佛名神呪經同本景雲二年閏六月二十三日於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘智積等筆受)
大孔雀呪王經三卷(第八出與梁僧加婆羅等出者同本神龍元年於東都內道場譯)
佛頂尊勝陀羅尼經一卷(第五出與杜行顗日照波利等出者同本景龍四年於大薦福寺翻經院譯)
莊嚴王陀羅尼呪經一卷(大足元年九月二十三日於東都大福先寺譯)
香王菩薩陀羅尼呪經一卷(神龍元年於東都大福先寺譯)
一切功德莊嚴王經一卷(神龍元年七月十五日於東都大福先寺譯沙門玄傘筆受)
拔除罪障呪王經一卷(景龍四年於大薦福寺翻經院譯)
善夜經一卷(大足元年九月二十三日於東都大福先寺譯)
大乘流轉諸有經一卷(大足元年九月二十三日於東都大福先寺譯)
妙色王因緣經一卷(大足元年九月二十三日於東都大福先寺譯)
佛為海龍王說法印經一卷(景雲二年[門@壬]六月二十三日於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘智積等筆受)
能斷金剛般若波羅蜜多經論頌一卷(無著菩薩造景雲二年於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘智積等筆受)
能斷金剛般若波羅蜜多經論釋三卷(無著菩薩頌世親菩薩釋景雲二年於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘智積等筆受)
因明正理門論一卷(大域龍菩薩造第二出與奘法師譯者同本景雲二年於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘智積等筆受)
成唯識寶生論五卷(一名二十唯識頌釋論護法菩薩造景龍四年四月十五日於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘智積等筆受)
觀所緣論釋一卷(護法菩薩造景龍四年四月十五日於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘智積等筆受)
掌中論一卷(陳那菩薩造第二出與解捲論同本長安三年十月十四日於西明寺譯)
取因假設論一卷(陳那菩薩造長安三年十月四日於西明寺譯沙門惠表筆受)
觀總相論頌一卷(陳那菩薩造景雲二年於大薦福寺翻經院譯沙門智積等筆受)
止觀門論頌一卷(世親菩薩造景雲二年於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘等筆受)
手杖論一卷(尊者釋迦稱造景雲二年於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘等筆受)
六門教授習定論一卷(無著菩薩本世親菩薩釋長安三年十月四日於西明寺譯)
五蘊皆空經一卷(出雜阿含經第二卷異譯景龍四年於大薦福寺翻經院譯沙門智積等筆受)
三轉法輪經一卷(出雜阿含經第十五卷異譯景龍四年於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘等筆受)
無常經一卷(亦名三啟經大足元年九月二十三日於東都大福先寺譯)
八無暇有暇經一卷(大足元年九月二十三日於東都大福先寺譯)
長爪梵志請問經一卷(久視元年十二月二十三日於東都大福先寺譯)
譬喻經一卷(景龍四年於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘等筆受)
略教誡經一卷(景雲二年閏六月二十三日於大薦福寺翻經院譯沙門智積等筆受)
療痔病經一卷(亦云痔瘻景龍四年於大薦福寺翻經院譯沙門玄傘等筆受)
根本說一切有部毘奈耶五十卷(長安三年十月四日於西明寺譯沙門波崙惠表等筆受)
根本說一切有部苾芻尼毘奈耶二十卷(景龍四年於大薦福寺翻經院譯)
根本說一切有部毘奈耶雜事四十卷(景龍四年於大薦福寺翻經院譯)
根本說一切有部尼陀那目得迦十卷(或八卷長安三年十月四日於西明寺譯)
根本說一切有部戒經一卷(景龍四年於大薦福寺翻經院譯)
根本說一切有部苾芻尼戒經一卷(景龍四年於大薦福寺翻經院譯)
根本說一切有部百一羯磨十卷(長安三年十月四日於西明寺譯)
根本說一切有部毘奈耶頌五卷(尊者毘舍佉造景龍四年大廌福寺翻經院譯先在西域那爛陀寺譯出還都刪正景龍奏行)
根本說一切有部毘奈耶雜事攝頌一卷(景龍四年於大薦福寺翻經院譯)
根本說一切有部尼陀那目得迦攝頌一卷(景龍四年於大薦福寺翻經院譯)
根本薩婆多部律攝二十卷(尊者勝支集或十四卷久視元年十二月二十三日於東都大福先寺譯)
一百五十讚佛頌一卷(尊者摩咥里制吒造於中印度那爛陀寺譯至景雲二年於薦福寺重更迴綴)
龍樹菩薩勸誡王頌一卷(第三出與舊勸發諸王要偈等同本於東印度耽摩立底國譯至都重綴)
大唐西域求法高僧傳二卷(從西國還在南海室利佛逝撰寄歸)
大唐南海寄歸內法傳四卷(從西國還在南海室利佛逝撰寄歸)
別說罪要行法一卷(或無別字)
受用三水要法一卷(或云要行法)
護命放生軌儀一卷(或云軌儀法)
法華論五卷(莫知造者單重未悉景雲二年譯)
集量論四卷(景雲二年譯已上多取奏行年月所以出日名同)

右六十一部二百三十九卷(法華論下二部九卷失本)。

沙門釋義淨。齊州人。俗姓張字文明。髫齓之年辭榮落彩。於是遍詢名匠廣探群藉。內外閑曉今古遍知。年十有五志遊西域。仰法顯之雅操。慕玄奘之高風。加以勤無棄時手不釋卷。弱冠登具逾厲堅貞。咸亨二年三十有七方叶夙懷。遂之廣府初結誓同志數滿十人。洎乎汎舶餘皆退罷。唯淨堅心轉熾遂即孤行。備歷艱難漸達印度。所至之境皆洞言音。凡遇王臣咸蒙禮重。鷲峯雞足並親登陟。祇園鹿苑咸悉周遊。憩那爛陀禮菩提樹。遍師明匠學大小乘。所為事周還歸故里。凡所歷遊三十餘國。往來問道出二十年。以天后證聖之元乙未仲夏還至河洛。將梵本經律論近四百部合五十萬頌。金剛座真容一鋪。舍利三百粒。天后敬法重人親迎于上東門外。洛陽緇侶備設幢旛兼陳鼓樂在前導引。勅於佛授記寺安置。所將梵本並令翻譯。初共于闐三藏實叉難陀翻華嚴經。久視已後方自翻譯。即以久視元年庚子至長安三年癸卯。於東都福先寺及西京西明寺。譯金光明最勝王。能斷金剛般若。入定不定印。彌勒成佛。一字呪王。莊嚴王陀羅尼。善夜。流轉諸有。妙色王因緣。無常。八無暇有暇。長爪梵志等經。根本說一切有部毘奈耶。尼陀那目得迦。百一羯磨。及律攝等。掌中。取因假設。六門教授等論。及龍樹勸誡頌。已上二十部一百一十五卷。北印度沙門阿儞真那證梵文義。沙門波崙復禮慧表智積等筆受證文。沙門法寶法藏德感成莊神英仁亮大儀慈訓等證義。成均太學助教許觀監護繕寫進內。天后製新翻聖教序令標經首。暨和帝龍興神龍元年乙巳。於東都內道場譯孔雀王經。又於大福先寺譯勝光天子香王菩薩呪一切功德莊嚴王等經上四部六卷。沙門盤度讀梵文。沙門玄傘筆受。沙門大儀證文。沙門勝莊利貞等證義。兵部侍郎崔湜給事盧粲等潤文正字。祕書大監駙馬都尉觀國公楊慎交監護。和帝心崇釋典製序褒揚。號為大唐龍興三藏聖教序。帝御洛城西門。宣示群辟淨所新翻並令標引。二年丙午隨駕歸京。勅於大薦福寺別置翻經院處之。三年丁未帝召入內。并同翻經沙門九旬坐夏。帝以昔居房部幽厄無歸。祈念藥師遂蒙降祉。賀茲往澤重闡洪猷。因命法徒更令翻譯。於大佛光殿譯成二卷。名藥師瑠璃光七佛本願功德經。帝御法筵手自筆受。又至景龍四年庚戌。於大薦福寺譯。浴像功德。數珠功德。如意心。尊勝。拔除罪障。出家入胎。五蘊皆空。三轉法輪。譬喻。療痔病等經。根本說一切有部苾芻尼毘奈耶。毘奈耶雜事。二眾戒經。毘奈耶頌。雜事攝頌。尼陀那目得迦攝頌。唯識寶生。觀所緣釋等。已上二十部八十八卷。吐火羅沙門達磨末磨中印度沙門拔弩證梵義。罽賓沙門達磨難陀證梵文。居士東印度首領伊舍羅證梵本。沙門慧積居士中印度李釋迦度頗多等讀梵本。沙門文綱慧沼利貞勝莊愛同思恒等證義。沙門玄傘智積等筆受。居士東印度瞿曇金剛迦濕彌羅國王子阿順等證譯。修文館大學士特進趙國公李嶠兵部尚書逍遙公韋嗣立中書侍郎趙彥昭吏部侍郎盧藏用兵部侍郎張說中書舍人李乂蘇頲等二十餘人次文潤色。左僕射舒國公韋巨源右僕射許國公蘇瓌等監譯。祕書大監嗣號王邕監護。又至睿宗景雲二年辛亥。於大薦福寺復譯稱讚如來功德神呪。佛為龍王說法印。略教誡等經。能斷般若論頌。及釋因明理門。觀總相頌。止觀門頌。手杖等論。及法華。集量百五十讚。合一十二部二十一卷。沙門曷利末底烏帝提婆等讀梵本。沙門玄傘智積等筆受。沙門慧沼等證義。太常卿衛國公薛崇胤監護。合從天后久視元年庚子至睿宗景雲二年辛亥。都譯五十六部二百三十卷。又別撰大唐西域求法高僧傳。南海寄歸內法傳。別說罪要行法。受用三水要法。護命放生軌儀。凡五部合九卷。又出說一切有部跋窣堵(即諸律中揵度跋渠之類也梵音有楚夏耳)約七八十卷。但出其本未遑刪綴。遽入泥洹其文遂寢。淨又於一切有部律中。抄諸緣起別部流行。如摩竭魚因緣等四十二經四十九卷。既是別生抄經。不合為翻譯正數。今載別生錄中。如刪繁錄中具列名目。淨雖遍翻三藏而偏功律部。譯綴之暇曲授學徒。凡所行事皆尚其急。瀘漉滌穢特異常倫。學侶傳行遍於京洛。美哉亦遺法之盛事也。以先天二年卒。春秋七十九矣。

大寶積經一百二十卷(單重合譯神龍二年創首先天二年功畢)

右此部經新譯舊譯四十九經合(古沓反)成一部。於中析取二十六會三十九卷。為菩提流志新譯。餘二十三會八十一卷。並是舊譯勘同編入。已備餘錄故不重存。其新譯會名具如別錄。初第十一卷寶積部中依次編列。

實相般若波羅蜜經一卷(見大周錄第二出與大般若第十會理趣分同本廣略少異長壽二年於東都大周東寺譯)
文殊師利所說不思議佛境界經二卷(見大周錄或一卷初出與寶積第三十五善德天子會同本長壽二年於大周東寺譯)
大乘金剛髻珠菩薩修行分一卷(見大周錄亦名金剛鬘菩薩加行品是華嚴眷屬經長壽二年於大周東寺譯)
寶雨經十卷(見大周錄第三出與梁曼陀羅所出寶雲經等同本長壽二年於佛授記寺譯沙門處一等筆受)
大乘伽耶山頂經一卷(見大周錄第四出與羅什文殊問菩提經等同本長壽二年於大周東寺譯)
不空羂索神變真言經三十卷(當第四出舊譯單卷者即是此經初品神龍三年夏於西崇福寺譯弟子般若丘多助宣梵本至景龍三年春功畢)
千手千眼觀世音菩薩姥陀羅尼身經一卷(第二出與唐智通譯二卷者同本景龍三年夏於西崇福寺譯弟子般若丘多助宣梵本)
如意輪陀羅尼經一卷(第四出與實叉難陀等出者同本此法稍具景龍三年夏於西崇福寺譯弟子般若丘多助宣梵本)
六字神呪經一卷(或云六字呪法經第四出長壽二年於佛授記寺譯)
護命法門神呪經一卷(見大周錄第三出與善法方便陀羅尼經等同本長壽二年於佛授記寺譯)
廣大寶樓閣善住祕密陀羅尼經三卷(神龍二年九月十五日於西崇福寺譯畢東天竺伊舍羅等譯語沙門雲觀筆受)
一字佛頂輪王經五卷(亦云五佛頂或四卷景龍三年夏於西崇福寺譯弟子般若丘多助宣梵本其年冬譯畢)
文殊師利寶藏陀羅尼經一卷(景龍四年於西崇福寺譯弟子般若丘多助宣梵本)
金剛光焰止風雨陀羅尼經一卷(景龍四年於西崇福寺譯弟子般若丘多助宣梵本)
有德女所問大乘經一卷(見大周錄長壽二年於大周東寺譯)
般若波羅蜜多那經一卷(第三出與摩訶大明呪經等同本長壽二年於佛授記寺譯)
妙慧童女所問經一卷(第三出與須摩提經等同本長壽二年於大周東寺譯)
不空羂索呪心經一卷(見大周錄第三出與不空羂索神呪經等同本長壽二年於佛授記寺譯)
妙德婆羅門女問佛轉何法輪經一卷(今疑即有德女所問大乘經是長壽二年於大周東寺譯)
智猛長者問經一卷(長壽二年於佛授記寺譯)
佛入毘耶離除一切鬼病經一卷(長壽二年於佛授記寺譯)
那邪經一卷(長壽二年於佛授記寺譯)
大陀羅尼經一卷(長壽二年於佛授記寺譯)
文殊師利呪法藏經一卷(長壽二年於佛授記寺譯)
一字呪王經一卷(今疑與前呪藏共是一經長壽二年於佛授即寺譯)
無迦略曳菩薩造廣大摩尼祕密善住經一卷(長壽二年於佛授記寺譯)
釋般若六字三句論一卷(長壽二年於佛授記寺譯)

右五十三部(寶積二十六會即為二十六部)。

一百一十一卷(般若波羅蜜多那下一十二部一十二卷尋本未獲)。

沙門菩提流志。本名達摩流支。唐言法希。天后改為菩提流志。唐云覺愛。南印度人。婆羅門種。姓迦葉氏。聰叡絕倫風神爽異。生年十二外道出家。師稟波羅奢羅學彼經術。遂洞曉聲明尤閑數論。陰陽曆數地理天文呪術醫方皆如指掌。年登耳順自謂孤行撩僧論議䞈以身事。時有大乘上座部三藏。厥號耶舍瞿沙。知其根熟遂與交論。未越幾關詞理俱屈。始知佛日高明匪螢燈並照。法海深廣豈涓渧等潤。於是沒身敬事專學佛乘。奉戒無虧志節高峻。崇慧有在解學寬深。未越五年通達三藏。天皇遠聞雅譽遣使往邀。未及使還白雲遽駕。暨天后御極方赴帝京。以長壽二年癸巳創達都邑。即以其年於佛授記寺譯寶雨經。中印度王使沙門梵摩同宣梵本。沙門戰陀居士婆羅門李無諂譯語。沙門慧智證譯語。沙門處一等筆受。沙門思玄等綴文。沙門圓測神英等證義。司賓寺丞孫辟監護。後於大周東寺譯實相般若。金剛髻。大乘伽耶頂。有德妙慧。文殊不思議境界。妙德女問佛等經。又於佛授記寺。譯護命法門。六字神呪。般若蜜多那。不空羂索呪心。智猛長者問。除鬼病那耶大陀羅尼。文殊呪法藏。一字呪王。摩尼。祕密善住等經。及般若六字三句論。已上一十九部合二十卷。沙門行感等同譯。後至和帝龍興神龍二年丙午隨駕歸京。勅於西崇福寺安置。遂譯廣大寶樓閣不空羂索神變。一字佛頂。千手千眼姥陀羅尼。如意輪。文殊寶藏。金剛光焰等經。及大寶積。此經都有四十九會。上代譯者摘會別翻而不終部帙。往者貞觀中玄奘法師往遊印度將梵本還。於弘福寺譯大菩薩藏經。即是寶積第十二之一會。後於玉華宮寺翻大般若竟諸德慇懃請翻寶積。奘法師云。譯寶積之功不謝於般若。余生涯已窮恐不終其事。固請不已遂啟夾譯之。可得數行乃嗟歎曰。此經與此土群生未有緣矣。余氣力衰竭不能辦也。因而遂輟。流志來日復齎其梵本。和帝命志續奘餘功。遂廣鳩碩德并召名儒。尋繹舊翻之經。考校新來之夾。上代譯者勘同即附。昔來未出案本具翻。兼復舊義擁迷詳文重譯。始乎神龍二年丙午創筵。迄于睿宗先天二年癸丑畢席。於中二十六會三十九卷。流志新譯。謂三律儀會。無邊莊嚴會。無量壽如來會。不動如來會。被甲莊嚴會。文殊師利普門會。出現光明會。佛為阿難說處胎會。無盡伏藏會。授幻師跋陀羅記會。大神變會。優波離會。發勝志樂會。善順菩薩會。勤授長者會。優陀延王會。妙慧童女會。恒河上優婆夷會。功德寶花敷菩薩會。善德天子會。阿闍世王子會。淨信童女會。彌勒菩薩所問會。無盡慧菩薩會。勝鬘夫人會。廣博仙人會。創發題日於大內佛光殿和帝親御法筵筆受經旨。百僚侍坐妃后同觀。求之古人無以加也。逮睿宗嗣曆復於北苑白蓮華亭及大內甘露等殿。別開會首亦親筆受。並沙門思忠及東印度大首領伊舍羅直中書度頗具等譯梵文。北印度沙門達摩。南印度沙門波若丘多等證梵義。沙門慧覺宗一普敬履方等筆受。沙門勝莊法藏塵外無著深亮懷迪等證義。沙門承禮神暕雲觀等次文。太子詹事東海郡公徐堅邠王傅固安伯盧粲尚書右丞東海男盧藏用中書舍人野王男蘇[王*(普-(美-王-大))]禮部郎中彭景直左補闕祁縣男王[王*(普-(美-王-大))]太府丞顏溫之太常博士賀知章等潤色。中書侍郎平輿侯陸象先侍中鉅鹿公魏知古等監譯。前太常卿薛崇胤通事舍人弘農男楊仲嗣監護。繕寫既了將本進內。睿宗外總萬方內崇三寶。御筆製序標於經首。前後總譯五十三部合一百一十一卷。三藏流志自翻寶積經了更不譯經。禪觀怡神金丹養志。壽雖過百道業無虧。持誦經行晨昏靡替。至開元十二年隨駕入洛。勅於長壽寺安置。以流志所住加號開元。至十五年九月。顧謂門人曰。泡幻之身日就衰朽。縱然久住終歸磨滅。吾生年攝養冀免衰弊。今漸遲暮徒更延時。遂從二十日不飲不食藥餌俱絕。雖向五旬神色不異。至十一月三日遂索香水洗浴換新潔衣。至四日晨朝。取梵本眾經手擎頂戴一一讚歎。至五日齋時。告諸侍人皆令四散。吾暫就靜汝勿喧聲。遂於淨室之中右脇而臥奄然而卒。春秋一百五十有六。自非積脩勝業脫屣塵勞。焉能保此遐齡。去留專己者也。既聞天聽皇衷感慕慟歎久之。追贈鴻臚大卿。諡曰開元一切遍知三藏。詔遣內侍杜懷敬往東都監葬。勅內庫出物供葬所須務。令優贍無限其數。於是鹵簿羽儀幡幢華蓋。闐塞衢巷而不可數。遂遷窆於龍門起塔供養焉。

五分羯磨一卷(題云彌沙塞羯磨本)

右一部一卷其本見在。

沙門釋愛同。俗姓趙氏。本天水人。代襲冠冤。同弱齡出家後以律學馳譽。講彌沙塞律遠近師稟。昔宋朝罽賓三藏覺壽譯彌沙塞律。因出羯磨一卷。時運遷移其本零落。尋求不獲學者無依。同遂於大律之內抄出羯磨一卷。彼宗學者盛傳流布。

新譯華嚴音義二卷

右一部二卷其本見在。

沙門釋慧苑。京兆人。華嚴藏法師上首門人也。勤學無惰內外兼通。華嚴一宗尤所精達。苑以新譯之經未有音義。披讀之者取決無從。遂博覽字書撰成二卷。使尋讀之者不遠求師而決於字義也。

說妙法決定業障經一卷(第二出與奘法師稱讚大乘功德經同本開元九年六月於終南山石鼈谷老尹蘭若譯)
出生無邊門陀羅尼經一卷(第十一譯與無量門微密持經等同本開元九年於奉恩寺譯)
師子素馱娑王斷肉經一卷(開元九年於奉恩寺譯)
大乘修行菩薩行門諸經要集三卷(開元九年六月二十日於終南山石鼈谷老尹蘭若譯)

右四部六卷其本並在。

沙門釋智嚴。于闐國王之質子。姓欝持名樂(盧各反)幼至大唐早居榮祿。授左領軍衛大將軍上柱國封金滿郡公。而立性淳質貞信居懷。請捨宅置寺奉為國家。神龍二年五月十一日勅允其所請。又自惟生居異域長自中華。幸得侍奉四朝班榮寵極。猶恐叨承厚祿濫沐殊恩。於是固請出家冀酬玄澤。神龍二年十一月二十四日墨制云。人之情也莫不貪惜祿位。卿之願也乃欲棄俗出家。襲蘭若之蹤起禪那之行。忽省來奏嗟賞兼懷。特遂所祈式成高志。以景龍元年十一月五日和帝生日。捨家剃落法號智嚴。仍請住於終南山至相寺蘭若修道。猶是虛心靜慮宴坐經行。精苦居懷幽棲積念。加以經明唐梵智照幽微。寶積真詮如來祕偈莫不屢承。綸旨久預翻詳。頻奉絲言兼令證譯。常於石鼈谷居阿練若習頭陀行。開元九年於石鼈練若及奉恩寺。譯決定業障經等四部。並文質相兼得其深趣。又譯尊勝陀羅尼呪一首及法華經藥王菩薩等呪六首。時有經本寫新呪入。幸勿怪之。

七俱胝佛母准泥大明陀羅尼經一卷(第二出與日照三藏譯者同本)
金剛頂瑜伽中略出念誦法四卷(亦云經)
金剛頂經曼殊室利菩薩五字心陀羅尼品一卷
觀自在如意輪菩薩瑜伽法要一卷(上三經並出梵本金剛頂經撮要抄譯非全部也)

右四部七卷其本並在。

沙門跋日羅菩(上聲)提(地之上聲)唐云金剛智。南印度摩賴邪國人(此云光明國其國近觀音宮殿補陀落山)婆羅門種。幼而出家遊諸印度。雖內外博達而偏善總持。於此法門罕有其匹。隨緣遊化隨處利生。聞大支那佛法崇盛。遂汎舶東遊達于海隅。開元八年中方屆京邑。於是廣弘祕教建曼荼羅。依法作成皆感靈瑞。沙門一行欽斯祕法數就諮詢。智一一指陳復為立壇灌頂。一行敬受斯法請譯流通。以十一年癸亥。於資聖寺為譯瑜伽念誦法及七俱胝陀羅尼。東印度婆羅門大首領直中書伊舍羅譯語。嵩岳沙門溫古筆受。至十八年庚午。於大薦福寺出曼殊室利五字心及觀自在瑜伽要。沙門智藏譯語。又於舊隨求中更續新呪。智執總持契所至皆驗。祕教流傳寔斯人矣。

大佛頂如來密因脩證了義諸菩薩萬行首楞嚴經十卷

右一部十卷。其本見在。

沙門釋懷迪。循州人也。住本州羅浮山南樓寺。其山乃仙聖遊居之處。迪久習經論多所該博。九流七略粗亦討尋。但以居近海隅。數有梵僧遊止。迪就學書語復皆通悉。往者三藏菩提流志譯寶積經。遠召迪來以充證義。所為事畢還歸故鄉。後因遊廣府遇一梵僧。(未得其名)齎梵經一夾請共譯之。勒成十卷。即大佛頂萬行首楞嚴經是也。迪筆受經旨兼緝綴文理。其梵僧傳經事畢莫知所之。有因南使流經至此。

大毘盧遮那成佛神變加持經七卷(第七一卷是念誦法)
蘇婆呼童子經三卷(唐云妙臂童子亦云蘇婆呼律或二卷)
蘇悉地羯羅經三卷(唐言妙成就法此與蘇婆呼並是呪毘奈耶不曾入大曼荼羅不合輙讀同未受具人盜聽戒律便成盜法)
虛空藏菩薩能滿諸願最勝心陀羅尼求聞持法一卷(出梵本金剛頂經成就一切義品略譯少分)

右四部一十四卷其本並在。

沙門輸波迦羅。唐言善無畏。中印度人。釋迦之苗裔。風儀爽俊聰叡超群。解究五乘行該三學。總持禪觀妙達其源。藝術異能無不諳曉。加以弘法為務豈憚艱危。遂發跡中天來遊東夏。塗至北印度境。聲譽已達帝京。今上搜集賢良。發使迎接。以開元四年丙辰。大齎梵本來達長安。初於興福寺南院安置。次後有勅令住西明。至五年丁巳於菩提院譯虛空藏求聞持法一卷。沙門悉達譯語。沙門無著綴文筆受。其無畏所將梵本有勅並令進內。緣此未得廣譯諸經。曩時沙門無行西遊天竺學畢言歸迴。至北天不幸而卒。所將梵本有勅迎歸。比在西京華嚴寺收掌。無畏與沙門一行。於彼簡得數本梵經並總持妙門。先未曾譯。至十二年隨駕入洛。於大福先寺安置。遂為沙門一行譯大毘盧遮那經。其經具足梵本有十萬頌。今所出者撮其要耳。沙門寶月譯語。沙門行筆受承旨兼刪綴詞理。文質相半妙諧深趣。又出蘇婆呼蘇悉地二經。無畏性愛恬簡靜慮怡神。時開禪觀獎勸初學。慈悲作念接誘無虧。人或問疑剖析無滯。

開元釋教錄二十卷(上帙總錄下帙別錄十八年庚午於西崇福寺東塔院撰)
續大唐內典錄一卷(同前十八年撰)
續古今譯經圖紀一卷(同前十八年撰)
續集古今佛道論衡一卷(同前)
集諸經禮懺儀二卷(同前)

右上五部二十五卷。智昇所撰。昇早預釋流志弘大教。但才微力寡無遂本懷。俛仰之間亟經寒暑。曾未能宣傳正法荷擔菩提。而近閱藏經仍探眾錄。覩其差謬或所未安。狂簡斐然考成斯記。雖文詞靡敘而事有所憑。但鄙見未弘固多疏闕耳。其續內典錄等附於本部之末。幸諸來哲無貽誚焉。右從後漢逮至皇朝合一十九代。所出大小乘經律論并賢聖集傳。總二千二百七十八部。都合七千四十六卷。於中一千一百二十四部五千四十八卷見行入藏(其梁代曼陀羅譯文殊般若經般若部中已載寶積經中亦復編入故此一經錄中重載)據其實數。但一千一百二十三部五千四十七卷是見行數(其集傳中有四十部三百六十八卷並是此方撰集非梵本翻出)一千一百四十八部一千九百八十卷是闕本數。兩件見闕合有二千二百七十一部七千二十七卷(與前都數欠七部一千九卷。不同者其東晉無垢眼譯毘尼序合入十誦其蕭齊法意譯提婆達多品一卷。及周武帝代志德譯普門品重誦偈一卷。並合入妙法華中。其隋朝崛多譯銀主品囑累品共一卷。合入金光明中。其北涼曇無讖譯四卷金光明。梁朝真諦譯七卷金光明。周世崛多譯五卷金光明。隋朝沙門寶貴取前三本合成八卷。故上三經在刪繁錄加此七部一十九卷還與都數符同一無欠少)。

開元釋教錄卷第九(總錄之九)

開元釋教錄卷第十

庚午歲西崇福寺沙門智昇撰

總括群經錄上之十

敘列古今諸家目錄

古經錄一卷

右尋諸舊錄。多稱為古錄。似是秦始皇時釋利防等所齎經錄。

舊經錄一卷

右似是前漢劉向校書天閣。往見有佛經。即謂古藏經錄。謂孔壁所藏。或秦正焚書。人中所藏者。

漢時佛經目錄一卷

右似是明帝時迦葉摩騰創譯四十二章經因即撰錄。

朱士行漢錄一卷

右曹魏時頴川沙門朱士行。於洛陽講道行經因著其錄。後往西域求經。於彼而卒。

眾經錄一卷

右西晉武帝代。長安青門外大寺西域沙門竺法護翻譯眾經。因出其錄。

眾經錄一卷

右西晉惠帝代。永嘉中清信士聶道真稟受護公之筆匠也。後自翻經。因出其錄。

趙錄一卷

右似是二趙時。諸錄遙注。未知姓氏。

綜理眾經目錄一卷

右符秦代沙門釋道安所撰。自前諸錄但列經名。至於品類時代蓋闕而不紀。後人披覽莫測根由。安乃總集名題表其時代。銓品新舊定其制作。眾經有據自此而明。在後群錄資而增廣。是知高懷獨悟。足以垂範後昆。所撰之文。見僧祐錄。

二秦錄一卷

右後秦姚興弘始年。長安沙門釋僧叡所撰。叡即安公之弟子。神用通朗思力標舉。參譯什門多有撰緝。

眾經錄四卷(魏世錄吳世錄晉世雜錄河西錄)

右東晉廬山東林寺遠公弟子釋道流創撰。未就而卒。同學竺道祖續而成之。

經論都錄一卷(別錄一卷)

右東晉成帝豫章山沙門支敏度撰。其人總校古今群經故撰都錄。敏度又撰別錄一部。

眾經目錄二卷

右蕭齊武帝時。沙門釋王宗撰。見梁三藏記。

釋弘充錄一卷(南齊楊都人)
釋道慧宋齊錄一卷(南齊)
釋道憑錄一卷(北齊)
釋正度錄一卷
王車騎錄一卷
始興錄一卷(未詳撰者亦云南錄)
廬山錄一卷(未詳作者)
岑號錄一卷
菩提留支錄一卷(元魏洛京永寧寺天竺沙門也)
華林佛殿眾經目錄四卷(梁天監十四年勅沙門僧紹撰)
隋沙門釋靈裕譯經錄一卷(長房錄中無隋字)
眾經都錄八卷(似是總合諸家未詳作者)

已前諸錄二十五家。長房內典二錄云。上件諸錄檢傳記有之。未見其本。故列名而已。

眾經別錄二卷(未詳作者言似宋時總分十例具如後列)

大乘經錄第一(三百七十部七百七十九卷)
三乘通教錄第二(五十一部九十七卷)
三乘中大乘錄第三(一十七部三十八卷)

右上卷三錄(總四百三十八部九百一十四卷)。

小乘經錄第四(四百三十六部六百一十卷)
第五篇目本闕(此闕本錄不顯部卷應散在諸錄中故耳)
大小乘不判錄第六(一百七十四部一百八十四卷)
疑經錄第七(一十七部二十卷)
律錄第八(一十二部一百九十五卷)
數錄第九(六部一百二十一卷)
論錄第十(六部一百五十二卷)

右下卷七錄(總六百五十一部一千六百八十二卷)。

上下兩卷合有十篇。都一千八十九部。二千五百九十六卷(其下卷七錄部數勘同卷數　少四百未詳所以)。

元魏眾經目錄(永熈年勅舍人李廓撰一卷成)

大乘經目錄一(二百一十四部)
大乘論目錄二(二十九部)
大乘經子注目錄三(一十二部)
大乘未譯經論目錄四(二十三部)
小乘經目錄五(六十九部)
小乘論目錄六(二部)
有目未得經目錄七(一十六部)
非真經目錄八(六十二部)
非真論目錄九(四部)
全非經愚人妄作目錄十(一十一部)

都十件。經律論真偽。四百二十七部。二千五十三卷(部數勘與都數不同賸十五部未詳所以)。

梁代眾經目錄(天監十七年勅沙門寶唱撰)

眾經目錄卷第一(大乘二百六十二部六百七十四卷)

有譯人多卷一(六十九部四百六十七卷)
無譯人多卷二(五部一十九卷)
有譯人一卷三(九十部九十卷)
無譯人一卷四(九十八部九十八卷)

眾經目錄卷第二(小乘二百八十五部四百卷)

有譯人多卷一(一十七部一百二十卷)
無譯人多卷二(五部一十七卷)
有譯人一卷三(五十部五十卷)
無譯人一卷四(二百一十三部二百一十三卷)

眾經目錄卷第三(三百六十二部一千六百八十二卷)

先異譯經一(四十五部多卷二百七十九卷三十八部一卷三十八卷)
禪經二(九部多卷三十八卷三十一部一卷三十一卷)
戒律三(六十八部二百七十三卷)
疑經四(六十二部六十七卷)
注經五(四十部二百四十六卷)
數論六(三十一部三百六十七卷)
義記七(三十八部三百四十一卷)

眾經目錄卷第四(二百二十九部九百八十五卷後部數勘欠五不同)

隨事別名一(一十三部四百一十三卷)
隨事共名二(三十五部四百七十卷)
譬喻三(一十五部三十六卷)
佛名四(一十四部二十九卷)
神呪五(四十七部四十七卷)

總四卷都二十件。凡一千四百三十三部。三千七百四十一卷(此都部數與前數勘贍三百九十五部未詳所以)。

高齊眾經目錄(武平年沙門統法上撰梵名達摩鬱多羅一卷成)

雜藏錄一(二百九十一部八百七十四卷)
修多羅錄二(一百七十九部三百二十卷)
毘尼錄三(一十九部二百五十六卷)
阿毘曇錄四(五十部四百二十一卷)
別錄第五(三十七部七十四卷)
眾經抄錄六(一百二十七部一百三十七卷)
集錄第七(三十三部一百四十七卷)
人作錄八(五十一部一百六卷)

都八件。經律論真偽。七百八十七部。二千三百三十四卷(此都數與前數勘欠十一卷不同未詳所以)。

從眾經別錄下四家目錄長房內典二錄具列篇題。今尋本未獲。但具存其目。

唐眾經目錄五卷(貞觀初普光寺沙門玄琬撰出內典錄)

右內典錄中。引用云。唐舊錄未見其本。似取隋五卷眾經錄編新經入。餘者大同。

眾經目錄五卷(於隋錄內加奘譯經餘皆無異大唐大敬愛寺沙門靜泰撰)

右從古錄已下三十一家。諸錄之中雖皆備述。欲尋其本難可備焉。且列名題知其有據(撰錄者曰又如長房錄中引一乘寺藏錄周錄之中引真寂寺錄義善寺錄玄法寺錄福林寺錄上之五錄但引其名不言卷數又有陳朝大乘寺藏錄四卷並不知何人製作似是當寺藏經略記由委既扃寺名為錄未可通行故敘錄次闕而不載)。

梁出三藏記集一十五卷(建初寺沙門釋僧祐撰)

其序略云。祐以庸淺豫憑法門。翹仰玄風誓弘末化。每至昏曉諷持秋夏講說。未嘗不心馳菴園影躍靈岳。於是牽課羸志沿波討源。綴其所聞。名曰出三藏記集。一撰緣記。二詮名錄。三總經序。四述列傳緣記。撰則原始之本克昭名錄。詮則年代之目不墜經序。總則勝集之時足徵列傳。述則伊人之風可見。並鑽析內經研鏡外籍(云云)。

出三藏記集卷第一(第一卷撰緣記第二至第五詮名錄第六至第十二總經序第十三至第十五述列傳)

集三藏緣記第一(出大智度論)
十誦律五百羅漢出三藏記第二
菩薩處胎經出八藏記第三
胡漢譯經文字音義同異記第四。應云梵漢
前後出經異記第五

出三藏記集卷第二

新集撰出經律論錄第一(四百五十部一千八百六十七卷)
新集條解異出經錄第二(直約部名以配重譯不云卷數算極難矣)
新集表序四部律錄第三(初題有卷中無四部一百八十卷)

出三藏記集卷第三

新集安公古異經錄第一(九十二部九十二卷)
新集安公失譯經錄第二(一百四十二部一百四十七卷)
新集安公涼土異經錄第三(五十九部七十九卷)
新集安公關中異經錄第四(二十四部二十四卷)
新集律分為五部記錄第五(出毘婆沙)
新集律分為十八部記錄第六
新集律來漢地四部記錄第七

出三藏記集卷第四

新集續撰失譯雜經錄第一(一千三百六部一千五百七十卷)

出三藏記集卷第五

新集抄經錄第一(四十六部三百五十一卷)
新集安公疑經錄第二(二十六部三十卷)
新集疑經偽撰雜錄第三(二十部二十六卷)
新集安公注經及雜經志錄第四(四十八部三百五十九卷)
小乘迷學竺法度造異儀記第五
長安叡法師喻疑第六

出三藏記集卷第六(四十二章經序等十首)
出三藏記集卷第七(道行經序等二十首)
出三藏記集卷第八(般若鈔經序等一十九首)
出三藏記集卷第九(華嚴經記等二十四首)
出三藏記集卷第十(道地經序等二十一首)
出三藏記集卷第十一(中論序等一十六首)
出三藏記集卷第十二(雜記序錄十首)
出三藏記集卷第十三(安世高傳等十二)
出三藏記集卷第十四(鳩摩羅什傳等十)
出三藏記集卷第十五(白法祖傳等十)

(撰錄者曰。祐錄所撰條例可觀。若細尋求不無乖失。只如第一卷前後出經異記中。舊經怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛。新經阿耨多羅三藐三菩提者。一誤。若新舊相對應云。舊經怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛。新經多陀阿伽度阿羅訶三藐三佛陀。舊經阿耨多羅三耶三菩。新經阿耨多羅三藐三菩提。二義全殊不可交互。又如曇摩羅剎與竺法護乃是一人。曇摩云法。羅剎言護。分為二人。二誤。異出經論錄中但名目相似即云重譯。而不細料簡大小混雜。三誤。僧伽羅剎集序云眾護撰者。僧伽云眾。羅剎言護。眾護乃是集經之人。序是翻譯者作題云眾護。四誤。此諸眾作乖謬全甚此亦璠璵之一玷也)。

隋眾經目錄七卷(一卷總錄別錄六卷開皇十四年勅翻經所法經等二十大德撰)

大乘修多羅藏錄一(六分合七百八十四部一千七百一十八卷)

眾經一譯分(合一百三十三部四百二十一卷)
眾經異譯分(合一百九十五部五百二十二卷)
眾經失譯分(合一百三十四部二百七十五卷)
眾經別生分(合二百二十一部二百六十四卷)
眾經疑惑分(合二十一部三十卷)
眾經偽妄分(合八十部一百九十六卷)

小乘修多羅藏錄二(六分合八百四十二部筭得四十五部一千三百一卷筭得三百四卷)

眾經一譯分(合七十二部二百九十二卷)
眾經異譯分(合一百部二百七十卷)
眾經失譯分(合一百五十部二百七十二卷)
眾經別生分(合三百四十二部三百四十六卷)
眾經疑惑分(合二十九部三十一卷)
眾經偽妄分(合五十三部九十三卷)

大乘毘尼藏錄三(六分合五十部八十二卷)

眾律一譯分(合一十二部三十二卷)
眾律異譯分(合七部七卷)
眾律失譯分(合一十一部一十四卷)
眾律別生分(合一十六部一十六卷)
眾律疑惑分(合一部二卷)
眾律偽妄分(合二部一十一卷)

小乘毘尼藏錄四(六分合六十三部三百八十一卷)

眾律一譯分(合一十五部一百九十八卷)
眾律異譯分(合八部一百二十六卷)
眾律失譯分(合二十九部四十五卷)
眾律別生分(合六部六卷)
眾律疑惑分(合二部二卷)
眾律偽妄分(合三部二卷)

大乘阿毘曇藏五(六分合六十八部三百八十一卷)

眾論一譯分(合四十二部二百六卷)
眾論異譯分(合八部五十二卷)
眾論失譯分(合一部二卷)
眾論別生分(合一十五部一十九卷)
眾論疑惑分(合一部一卷)
眾論偽妄分(合一部一卷)

小乘阿毘曇藏六(六分合一百一十六部四百八十二卷)

眾論一譯分(合一十四部二百七十六卷)
眾論異譯分(合八部六十六卷)
眾論失譯分(合五部二十二卷)
眾論別生分(合八十六部一百七卷)
眾論疑惑分(合一部一卷)
眾論偽妄分(合二部一十卷)

佛滅度後抄集錄七(二分合一百四十四部六百二十七卷)

西域賢聖抄集分(合四十八部一百一十九卷)
此方諸德抄集分(合九十六部五百八卷)

佛滅度後傳記錄八(二分合六十八部一百八十五卷)

西域賢聖傳記分(合一十三部三十卷)
此方諸德傳記分(合五十五部一百五十五卷)

佛滅度後著述錄九(二分合一百一十九部一百二十卷)

西域賢聖著述分(合一十五部一十九卷)
此方諸德著述分(合一百四部一百一十五卷)

右九錄。合二千二百五十七部。五千三百一十卷(算得二千二百五十四部五千一百九十一卷細勘別錄部卷復與總錄不同)分為六卷。總錄第七。合分為七卷(撰錄者曰。余檢尋此錄。非無差錯。即如曇摩羅剎晉言法護。總是一人。錄中分二。云各出須真天子經二卷。編為重譯。不識梵晉之言。一誤也。如律二十二明了論。總是一經錄中分為二部。律二十二卷編在律中。明了論一卷在於是論錄。一經之題分二上錄。二誤也。其律二十二乃是明了論半題。今云二十二卷誤之甚也。真諦攝論十二卷與十五卷者。二本不殊存其二部而言重譯。三誤也。以仁王經起信論等編在疑錄。四誤也。不能備陳。略述如此)。

隋開皇三寶錄一十五卷(內題云歷代三寶記開皇十七年興善寺翻經學士成都費長房撰)

歷代三寶紀第一(帝年上周秦)

從周莊王他十年甲午。至秦始皇帝子子嬰甲午年凡二十六主四百八十一載。

歷代三寶紀第二(帝年次前漢新王後漢)

從前漢高帝元年乙未。至後漢獻帝建安二十四年己亥。凡二十六君四百二十五載。

歷代三寶紀第三(帝年下魏晉宋齊梁周隋)

從魏文帝黃初元年庚子。至隋開皇十七年丁巳。凡四十四主三百七十八載。

歷代三寶紀第四(譯經後漢)

右從明帝永平十年丁卯。至獻帝末年歷一十一主一百五十二年。華戎道俗十有二人。并古失譯合出經律三百三十四部四百一十六卷。

歷代三寶紀第五(釋經魏漢)

右魏吳兩代。道俗十人。所出經律羯磨并舊失譯。合三百一十二部四百八十二卷。

歷代三寶紀第六(釋經西晉)

右西晉代。華戎道俗十有三人。并前失譯諸經戒等。合四百五十一部七百一十七卷。

歷代三寶紀第七(譯經東晉)

右東晉代。華戎道俗二十七人。而所出經并舊失譯。合二百六十三部五百八十五卷。

歷代三寶紀第八(譯經符秦姚秦)

右二秦之代。華戎釋種一十六人。合出經論傳等一百六十四部九百四卷。

歷代三寶紀第九(譯經西秦北涼元魏高齊陳氏)

右五代。緇素共二十七人。所出三藏及記錄等并及失譯。合二百三部八百五十五卷。

歷代三寶紀第十(譯經宋)

右宋代。華戎道俗二十三人。出經律論及傳錄等。凡二百一十部四百九十卷。

歷代三寶紀第十一(譯經齊梁周)

右三代。緇素共五十一人。出經律論及傳錄等。一百六十二部一千三百二十六卷。

歷代三寶紀第十二(譯經大隋)

右隋代。華戎緇素十有九人。所翻新文及雜舊本論傳法式。合七十五部四百六十二卷。

歷代三寶紀第十三(大乘錄入藏目五百五十一部一千五百八十六卷)

大乘修多羅有譯一(三百三十四部八百八十五卷)
修多羅失譯二(三百三十五部四百二卷)
毘尼有譯三(一十九部四十卷)
毘尼失譯四(一十二部一十四卷)
阿毘曇有譯五(四十九部二百三十八卷)
阿毘曇失譯六(二部七卷)

歷代三寶紀第十四(小乘錄入藏目五百二十五部一千七百三十九卷錄云七百一十二卷者誤)

小乘修多羅有譯一(一百八部五百二十七卷)
修多羅失譯二(三百一十六部四百八十二卷)
毘尼有譯三(三十九部一百八十五卷)
毘尼失譯四(三十一部六十七卷)
阿毘曇有譯五(二十一部三百五十一卷)
阿毘曇失譯六(一十部二十七卷)

開皇三寶錄總目一卷(內典錄云房錄所出經律論傳總二千一百四十六部六千二百三十五卷非入藏數算得七十四部三十七卷與內典不同)

右兼總目共成一十五卷(其第十三十四大小乘入藏目錄合一千七十六部二千三百二十五卷房錄本數三千三百九十二卷者計數錯也)內典錄云。房所撰者。入藏之中瓦玉相謬。得在繁富未可覈通。非無憑准未可偏削(撰錄者曰。余檢長房入藏錄中事實雜謬。其闕本疑偽皆編入藏。竊為不可。又如大乘錄中賢劫經賢劫三昧經。此是一經兩名。今存二部。一誤。須菩提品及長安品此並般若鈔之異名。今別存兩部。二誤。須真天子經須真天子問四事經亦一經兩名。重載二部。三誤。象步經即無所希望經異名。二名各存。四誤。菩提無行經即文殊問菩提經異名。存其二本。五誤。以僧佉外道論入大乘中。六誤。小乘錄中達摩多羅禪經與不淨觀經總是一經。其不淨觀約法為名。達摩多羅就人立稱。二部俱存。七誤。十誦律六十一卷。十誦律五十九卷。二本不殊。其六十一卷者卑摩羅叉伽毘尼序置之於後。餘並無異。今云重譯。二本俱存。八誤。律二十二在於律中。明了論在於論錄。一題分二。九誤。其律二十二乃是明了論之半題。今存律二十二卷。誤中重誤也。眾事分阿毘曇論代錄之中即言宋朝求那跋陀羅共菩提耶舍譯。入藏之內則言失源。前後差違十誤。餘者在錄。不能繁敘)。

隋眾經目錄五卷(仁壽二年勅請興善寺大德與翻經沙門及學士等撰)

都合二千一百九部五千五十九卷。

單本(原來一本更無別翻合三百七十部一千七百八十六卷)。

右第一卷。

重翻(本是一經或有二重翻者乃至六重翻者合二百七十七部五百八十三卷)。

賢聖集傳(賢聖所撰翻譯有原合四十一部一百六十四卷)。

右第二卷(已前二卷三分合六百八十八部二千五百三十三卷入藏見錄)。

別生(於本部內抄出別行合八百一十部一千二百八十八卷)。

右第三卷。

疑偽(名雖似正義涉人造合二百九部四百九十一卷)。

右第四卷(已前二卷二分合一千一十九部一千七百七十九卷不須抄寫)。

闕本(舊錄有目而無經本合四百二部七百四十七卷請訪)。

右第五卷。

其序略云。別生疑偽不須抄寫。已外三分入藏所收。至如法寶集之。流淨住子之類。還同略抄例入別生。餘有僧傳等。詞參文史體非淳正。事雖可尋義無在錄。內典錄云。即今京輦通寫盛行。直列經名仍銓傳譯。所略過半未足撿尋(撰錄者曰。余檢尋此錄。非無差謬。只如弘道廣顯三昧經與阿耨達龍王經。此是一經兩名。俱云竺法護譯。存其兩本。一誤。又如普曜經八卷云西晉竺法護譯。闕本錄中復云普曜經八卷亦云竺法護譯。見闕俱載。二誤。又入藏錄中普曜經八卷即云單本。闕本錄中復云重譯。闕本前後差舛。三誤。真諦所譯攝大乘論十二卷者與十五卷者。卷雖增減文則不殊。今二本俱存。四誤。彌沙塞羯磨闕本錄中前後重載。五誤。以隨願往生經遺教論等編為疑偽。六誤。餘在錄中。不能備記)。

大唐內典錄十卷(麟德元年甲子西明寺沙門釋道宣撰)

歷代眾經傳譯所從錄第一(謂代別出經及人述作無非通法並入經收故隨經出)

後漢朝傳譯道俗一十二人所出經律等(三百三十四部四百一十六卷失譯經一百二十五部一百四十八卷)
前魏朝傳譯僧六人所出經律等(一十三部二十五卷)
南吳孫氏傳譯道俗四人所出經傳等(一百四十八部一百九十五卷失譯經一百一十部二百九十二卷)
西晉朝傳譯道俗一十三人所出經戒等(四百四十六部七百一十三卷失譯經八部一十五卷)
東晉朝傳譯道俗二十七人所出經傳等(二百六十四部五百七十四卷失譯經五十部五十四卷)
前秦符氏傳譯僧八人所出經傳等(四十部二百三十九卷)
西秦乞伏氏傳譯僧一人所出經等(一十五部二十二卷失譯經八部一十一卷)
後秦姚氏傳譯僧八人所出經傳等(一百二十四部六百七十六卷)
北涼沮渠氏傳譯道俗九人所出經傳(三十四部二百七十卷失譯經五部一十七卷)
宋朝傳譯道俗二十四人所出經傳(二百一十七部五百三卷)
前齊朝傳譯道俗二十人所出經傳(一十二部三百九十六卷)
梁朝傳譯道俗二十一人所出經律傳等(八十九部九百二卷)
後魏元氏傳譯道俗一十四人所出經論傳錄(八十八部二百九十八卷)
後齊高氏傳譯道俗二人所出經論(八部五十二卷)
後周宇文氏傳譯道俗一十一人所出經論天文等(三十二部一百五卷)
陳朝傳譯道俗三人所出經論傳疏等(五十四部二百五十一卷)
隋朝傳譯道俗二十五人所出經論等(一百六部六百三十三卷)
皇朝傳譯僧等十有二人所出經論等(一百一十七部一千六百六十八卷)

都合一十八代。所出眾經。總有二千四百八十七部。八千四百七十六卷(其第一卷初都數與第十卷中都數多少不同又與諸本對勘數亦少多差別未詳何者為正)。

已上一錄分為五卷(從第一至第五)。

歷代翻本單重人代存亡錄第二(謂前後異出人代不同又遭離亂道俗波迸今總計會故有單重緣敘莫知致傳失譯)

大乘經單重譯本并譯有無錄(合三百八十六部一千一百五十二卷一萬八千五百二十二紙)
大乘律單重譯本并譯有無錄(合二十二部三十四卷)
大乘論單重譯本并譯有無錄(合七十二部五百卷九千二百二十紙)
小乘經單重譯本并譯有無錄(合二百四部五百四十四卷七千六百七十四紙)
小乘律本譯有無錄(合三十五部二百七十四卷五千八百一十三紙)
小乘論單重譯本并譯有無錄(合三十三部六百七十六卷一萬二千一百七十七紙)
賢聖集錄通大小乘(合四十七部一百八十四卷二千七百六十紙)

右一錄分為第六第七二卷。

歷代眾經分乘入藏錄第三(謂經部繁多綱要備列從帙入藏以類相從故分大小二乘顯單重兩譯)

眾經律論傳(合八百一部三千三百六十一卷五萬六千一百七十紙三百二十六帙)
大乘經一譯(二百四部六百八十五卷一萬一千四十三紙六十六帙)
大乘經重翻(二百二部四百九十七卷七千二百九十紙四十九帙)
小乘經一譯(一百八部四百三十五卷六千六百九十紙三十九帙)
小乘經重翻(九十六部一百一十四卷九百七十七紙六帙)
小乘律(三十五部二百七十四卷五千八百一十三紙二十八帙)
大乘論(七十四部五百二卷九千一百三十紙五十二帙)
小乘論(三十三部六百七十六卷一萬二千一百七十七紙六十八帙)
賢聖集傳(四十九部一百八十四卷二千八十四紙一十八帙)

右一錄為第八卷(撰錄者曰尋此錄數與次前錄部卷有同者有不同者前錄出大乘律此合入經中又單重交雜前後差舛憑何准定)。

歷代眾經舉要轉讀錄第四(謂轉讀尋翫務在要博繁文重義非曰被時故隨部撮舉簡取通道自餘重本存而未暇)

大乘經正本(二百五十四部七百九十五卷一萬三千七十九紙)
大乘律本(二十部三十二卷四百三十紙)
大乘論本(六十三部四百四十五卷八千一百一十五紙)
都合大乘經律論合三百三十七部。一千二百六十七卷(二萬一千六百二十五紙)。
小乘經(合一百一十八部四百三十三卷六千七百一十三紙)
小乘律(合三十五部二百七十四卷五千七百一十八紙)
小乘論(合二十九部五百六十五卷九千九百九十七紙)
都合小乘經律論。合一百八十二部。一千二百五十二卷(二萬二千四百二十八紙)。
賢聖集傳(合四十三部一百七十七卷二千九百九十七紙)

右一錄為第九卷(撰錄者曰尋此中意上所列者是轉讀數諸重譯經但存一本餘並義理無異刪而不存)。

歷代眾經有目闕本錄第五(謂統檢群錄校本則無隨方別出未能通遍故別顯目訪之)
歷代道俗述作注解錄第六(謂注述聖言用通未悟前已雜顯未足申明今別題錄使尋覽易曉)
歷代諸經支流陳化錄第七(謂別生諸經典順時俗未通廣本且接初心一四句頌未可輕削故也)
歷代所出疑偽經論錄第八(謂正法深遠凡愚未達隨俗下化有勃真宗若不標顯玉石斯濫)
歷代眾經錄目始終序第九(謂經錄代出須識其源)
歷代眾經應感興敬錄第十(謂經翻東夏應感徵祥而有蒙祐增信故使傳持惟遠)

右六錄合為第十卷(欲具委之恐繁故略)。

內典錄中。宣律師云。余少沐法流五十餘載。宗匠成教軌範賢明。每值經誥德能無不目閱親謁。至於經部大錄欣悟良多。無論真偽思聞其異(云云)故魏晉之後。騰譯欝蒸製錄討論居然非一。或以數列。或用名求。或憑時代。或寄參譯。各紀一隅務存所見。斯並當時稽古。識量修明而綴撰筆削。不至詳審者。非為才不足而智不周也(云云)上集群目取訊僧傳等文勘閱詳定。便參祐房等錄祐錄徵據文義可觀。然大小儡同。三藏糅雜。抄集參正。傳記亂經。考括始終莫能通決。房錄後出該瞻前聞。然三寶共部偽真淆亂。自餘諸錄胡可勝言。今余所撰望革前弊(撰錄者曰。宣公所撰類例明審實有可觀作者之風見於茲矣。然少有差雜未能盡善。述作之事誠謂難哉。今略敘數科以詳厥誤。非欲指陳臧否。實惟甄異是非。只如人代存亡錄中新小品等六經並云大品之同本者不然。義理雖通據會全異。而言同本。一誤。菩薩淨行經與寶髻菩薩經俱云竺法護譯。此是一經兩名。存其二本。二誤。弘道廣顯三昧經與阿耨達龍王經。亦是一經兩名。二本俱存三誤。須彌藏經二卷此是高齊耶舍所翻。前後重上。四誤。攝大乘論真諦譯者有十二卷本有十五成者二本俱存。五誤。般若鈔經大乘錄中及集傳內二處俱載。六誤。又如分乘入藏錄中。深密解脫經前後重上。前與菩薩處胎經同帙。後與解深密經同帙。七誤。以舊十輪經為單本。新十輪經為重譯。八誤。以起世經為單本。樓炭經為重譯。九誤。此類非一不能備舉。如舉要轉讀錄中信力入印法門經。雖是華嚴支類。大部中無同於度世漸備等經。攝歸大部不為轉讀之數一不然也。諸部般若唯舉大品一經。放光等九部云重沓罕尋舉前以統大義斯盡玉華後譯大般若者明佛一化十有六會得存供養難用常行今謂不然豈可以凡愚淺智而堰截法海乎。人性不同所樂各異。豈以自情好略令他同己見耶。般若大經轉讀極眾。佛記弘闡在東北方而言難用常行竊為未可。又小品大品據本全殊一廢一興二不然也。如須彌藏經等雖是大集別分大部中無攝而不行理為未當。又須彌藏經前則攝歸大集。後即別舉流行。前後差殊三不然也。如樓炭經等攝入長含起世一經別令轉讀起世之與樓炭梵本何殊。一廢一興四不然也。如安般守意與大安般無殊。此乃何緣二俱轉讀五不然也。如十八部論與部異執梵本不殊此復何緣俱令轉讀。六不然也。又云錄外有外道金七十論破外道涅槃論破外道四宗論未暇故闕者。如金七十論外道所撰非是佛法除之可然。涅槃四宗同彼刪削將為未可。此是內論破於外宗。一例刪除。七不然也。又如人代存亡錄及舉要轉讀錄大乘錄中三藏備具入藏錄中大乘無律。豈可前後俱有。中間獨無。自為矛盾。八不然也。如上所列非無乖舛而云革弊。或所未然差錯極多。卒難陳委。明達之輩幸自詳焉)。

續大唐內典錄一卷(開元庚午歲西崇福寺沙門智昇撰)

歷代眾經傳譯所從錄(從麟德元年甲子至開元十八年庚午前錄未載今故續之)。

大唐古今譯經圖紀四卷(大慈恩寺翻經沙門靖邁撰)

大慈恩寺翻經堂內。壁畫古今翻譯圖變。靖邁因撰題之于壁。但略費長房錄。翻經之者紀之。餘撰集者不錄。逮至皇朝總成四卷。房所錯者此亦同然。更欲廣陳恐繁故止。

續古今譯經圖紀一卷(開元庚午歲西崇福寺沙門智昇撰)

從奘法師後至輸波迦羅。前紀未載今故續之。

大周刊定眾經目錄十五卷(天后天冊萬歲元年乙未勅東都佛授記寺沙門明佺等撰定)

大小乘經律論及賢聖集傳(合三千六百一十六部八千六百四十一卷其見定入藏流行部卷不在此數)
大乘單譯經目卷第一(二百八十三部五百二十八卷)
大乘重譯經目之一卷第二(一百七十八部一千三百九十四卷)
大乘重譯經目之二卷第三(一百六十八部三百三十八卷)
大乘重譯經目之三卷第四(一百八十部四百二十一卷)
大乘重譯經目之四卷第五(一百六十八部三百六十五卷)
大乘律大乘論目卷第六(一百六十二部七百一十六卷)
小乘單譯經目卷第七(一百二十八部三百一十卷)
小乘重譯經目之一卷第八(三百七十一部八百四十二卷)
小乘重譯經目之二卷第九(二百七十九部三百八十一卷)
小乘律論賢聖集傳目卷第十(一百九十四部一千三百四十一卷)
大小乘失譯經目卷第十一(三百七十七部五百八十卷)
大小乘闕本經目卷第十二(四百七十八部六百六十七卷)
見定入藏流行目上卷第十三
見定入藏流行目下卷第十四
合大小乘三藏及賢聖集傳等。八百七十四部。四千二百五十三卷(上卷入藏大乘經律論五百六十三部二千五百三十二卷下卷小乘經律論及集傳二百九十九部一千六百二十卷)。
大乘經(四百六十二部一千九百六十三卷一百九十六帙)
大乘律(二十三部四十九卷五帙)
大乘論(八十八部五百二十卷五十一帙)

已上為入藏錄上卷。

小乘經(二百七部四百四十三卷四十四帙)
小乘律(三十五部二百六十卷二十八帙)
小乘論(三十六部七百四十四卷七十三帙)
賢聖集傳(二十一部四十一卷四帙)

已上為入藏錄下卷(細算都部卷數與卷中數並悉差互不同未見定本)。

偽經目錄一卷(二百二十八部四百一十九卷)

右兼偽錄總一十五卷(撰錄者曰。當刊定此錄法匠如林德重名高未能親覽但指撝未學令緝撰成之中間乖失幾將太半此乃委不得人過在於能使也。且如第十二卷闕本經數總四百七十八部。六百七十七卷。前十一卷中以合有訖今通計此數總成三千六百一十六部。八千六百四十一卷者。此不然也。妄增部卷推實即無。諸餘交雜難可備記。刪繁錄中已述多少。更欲細委恐繁故止)。

大唐開元釋教錄二十卷(庚午歲西崇福寺沙門智昇撰)

右此中所撰總分上下兩錄具件如左。

總括群經錄上(從漢至唐所出經教區別人代具顯此中目錄始終續於後列)

後漢傳譯緇素一十二人。所出經律并新舊集失譯諸經。總二百九十二部。合三百九十五卷(九十七部一百三十一卷見在一百九十五部二百六十四卷本闕)。
曹魏傳譯沙門五人所出經戒羯磨。總一十二部。合一十八卷(四部五卷見在八部一十三卷本闕)。

右為第一卷。

吳代傳譯緇素五人。所出經等并及失譯。總一百八十九部。合四百一十七卷(六十一部九十二卷見在一百二十八部三百二十五卷本闕)。
西晉傳譯緇素一十二人。所出經戒等并新舊集失譯諸經。總三百三十三部。合五百九十卷(一百五十六部三百二十一卷見在一百七十七部二百六十九卷本闕)。

右為第二卷。

東晉傳譯緇素一十六人。所出經律論并新舊集失譯諸經。總一百六十八部。合四百六十八卷(八十五部三百三十六卷見在八十三部一百三十二卷本闕)。
符秦傳譯沙門六人。所出經律論等。總一十五部。合一百九十七卷(七部六十五卷見在八部一百三十二卷本闕)。

右為第三卷。

姚秦傳譯沙門五人。所出經律論等。總九十四部。合六百二十四卷(六十六部五百二十八卷見在二十八部九十六卷本闕)。
乞伏秦傳譯沙門一人。所出經并三秦代新舊失譯經律論等。總五十六部。合一百一十卷(三十二部七十九卷見在二十四部三十一卷本闕)。
前涼傳譯外國優婆塞一人。所出經總四部。合六卷(一部一卷見在三部五卷本闕)。
北涼傳譯緇素九人。所出經律論等并新舊集失譯諸經。總八十二部。合三百一十一卷(二十五部二百九卷見在五十七部一百二卷本闕)。

右為第四卷。

宋代傳譯緇素二十二人。所出經律論等并新集失譯諸經。總四百六十五部。合七百一十七卷(九十三部二百四十三卷見在三百七十二部四百七十四卷本闕)。

右為第五卷。

蕭齊傳譯沙門七人。所出經律。總一十二部。合三十三卷(七部二十八卷見在五部五卷本闕)。
梁代傳譯緇素八人。所出經論及諸傳記并新集失譯經律集等。總四十六部。合二百一卷(四十部一百九十一卷見在六部十卷本闕)。
元魏傳譯緇素一十二人。所出經論。總八十三部。合二百七十四卷(七十三部二百五十五卷見在一十部一十九卷本闕)。
高齊傳譯緇素二人。所出經論總八部。合五十二卷(並在無闕)。

右為第六卷。

周朝傳譯沙門四人。所出經論等。總一十四部。合二十九卷(六部一十一卷見在八部一十八卷本闕)。
陳代傳譯緇素三人。所出經律論及集傳等。總四十部。合一百三十三卷(二十六部八十九卷見在一十四部四十四卷本闕)。
隋朝傳譯緇素九人。所出經論傳錄等。總六十四部。合三百一卷(六十二部二百八十七卷見在二部一十四卷本闕)。

右為第七卷。

皇朝傳譯緇素已有三十七人。所出經律論及傳錄等。總三百一部。合二千一百七十卷(二百八十一部二千一百四十三卷見在二十部二十七卷訪本未獲)。
都計一十九代。傳譯道俗總一百七十六人。所出大小乘經律論及賢聖集傳。總二千二百七十八部。都合七千四十六卷(一千一百三十部五千六十六卷見在一千一百四十八部一千九百八十卷本闕)。

右為第八第九卷。

合從古錄至開元釋教。新錄取續補舊闕。總有四十一家。具如前列。

右為第十卷。

別分乘藏錄下(上錄所辯總顯出經而大小未分三藏混雜此錄之內具件科條闕本等經續附於後)

就別錄中曲分為七。

有譯有本錄第一(一千一百二十四部五千四十八卷)

復就此錄更開為三。

菩薩三藏錄第一(六百八十六部二千七百四十五卷)

菩薩契經藏(五百六十三部二千一百七十三卷)
大乘經單重合譯(總四百三十二部一千八百八十卷)
般若經新舊譯(二十一部七百三十六卷)
寶積經新舊譯(八十二部一百六十九卷)
大集經新舊譯(二十四部一百四十二卷)
華嚴經新舊譯(二十六部一百八十七卷)
涅槃經新舊譯(六部五十八卷)
五大部外諸重譯經(二百七十二部五百八十八卷)
大乘經單譯(總一百三十一部二百九十三卷)
菩薩調伏藏(二十六部五十四卷)
菩薩對法藏(九十七部五百一十八卷)
大乘釋經論(三十一部一百五十五卷)
大乘集義論(七十六部三百六十三卷)

右為第十一十二卷。

聲聞三藏錄第二(二百四十部六百一十八卷)

聲聞契經藏(二百四十部六百一十八卷)
小乘經單重合譯(總一百五十三部三百九十四卷)
根本四阿含經(五部二百三卷)
長阿含中別譯經(一十三部四十二卷)
中阿含中別譯經(五十三部五十三卷)
增壹阿含中別譯經(二十四部二十四卷)
雜阿含中別譯經(一十六部一十六卷)
四含外諸重譯經(四十二部五十六卷)
小乘經單譯(總八十七部二百二十四卷)
聲聞調伏藏(五十四部四百四十六卷)
正調伏藏(四十一部三百五十八卷)
調伏藏眷屬(一十三部八十八卷)
聲聞對法藏(三十六部六百九十八卷)
有部根本身足論(八部一百三十一卷)
有部及餘支派論(二十八部五百六十七卷)
聖賢傳記錄第三(一百八部五百四十一卷)
梵本翻譯集傳(六十八部一百七十三卷)
此方撰述集傳(四十部三百六十八卷)

右為第十三卷。

有譯無本錄第二(一千一百四十八部一千九百八十卷)
大乘經闕本(四百八部八百一卷)
大乘經重譯闕本(總二百部四百八十四卷)
般若部中闕本(一十部二十七卷)
寶積部中闕本(三十部五十四卷)
大集部中闕本(一十三部九十七卷)
華嚴部中闕本(一十二部二十七卷)
涅槃部中闕本(四部二十六卷)
諸重譯經闕本(一百三十一部一百五十三卷)
大乘經單譯闕本(總二百八部三百一十七卷)
大乘律闕本(二十二部二十五卷)
大乘論闕本(二十部四十八卷)
大乘釋經論闕本(四部一十一卷)
大乘集義論闕本(一十六部三十七卷)

右為第十四卷。

小乘經闕本(六百五部八百一十五卷)
小乘經重譯闕本(總一百二十五部二百六十五卷)
根本四阿含闕本(二部一百九卷)
長阿含部分闕本(一十四部二十八卷)
中阿含部分闕本(一十四部一十四卷)
增壹阿含部分闕本(七部八卷)
雜阿含部分闕本(四十五部四十五卷)
諸重譯經闕本(四十二部六十一卷)
小乘經單譯闕本(總四百八十部五百五十卷)
小乘律闕本(三十七部四十二卷)
小乘論闕本(九部六十五卷)
賢聖集傳闕本(四十七部一百八十四卷)

右為第十五卷。

支派別行錄第三(六百八十二部八百一十二卷)

大乘別生經(二百九部三百二十八卷)
般若部中別生(一十部一百一十九卷)
寶積部中別生(一十三部一十五卷)
大集部中別生(五十一部五十八卷)
華嚴部中別生(一十部一十一卷)
諸大乘經別生(一百二十五部一百二十五卷)
大乘律別生(七部七卷)
大乘論別生(七部一十一卷)
小乘別生經(二百八十三部二百八十三卷)
長阿含部分別生(一十四部一十四卷)
中阿含部分別生(二十四部二十四卷)
增一阿含部分別生(二十六部二十六卷)
雜阿含部分別生(一百三十六部一百三十六卷)
諸小乘經別生(八十三部八十三卷)
小乘律別生(小乘論無別生四十二部四十九卷)
賢聖集傳別生(一百三十四部一百三十四卷)

右為第十六卷。

刪略繁重錄第四(一百四十七部四百八卷)

新括出別生經(六十七部一百八十五卷)
新括出名異文同經(二十部五十二卷)
新括出重上錄經(八部三十卷)
新括出合入大部經(五十二部一百四十一卷)
補闕拾遺錄第五(三百六部一千一百一十一卷)
大乘經舊譯(五十九部六十九卷)
大乘律舊譯(二部二卷)
大乘論舊譯(三部四卷)
小乘經舊譯(五十九部六十八卷)
小乘經舊譯(五部五卷)
賢聖集傳舊譯(三十六部五十七卷)

右已上一百六十四部。二百五卷。並是舊譯。今見有本。大周入藏中無。今拾遺編入。

新譯大乘經(六十一部三百三十六卷)
新譯大乘律(一部一卷)
新譯大乘論(一十三部一十九卷)
新譯小乘經(八部八卷)
新譯小乘律(一十一部一百五十九卷)
新譯賢聖集傳(三部五卷)

右已上九十六部。五百二十八卷。並是大周刊定錄後新譯。所以前錄未載。今補闕編入。

又小乘律戒羯磨(六部一十卷然並撰述有據時代盛行補闕編入)
又此方所撰集傳(四十部三百六十八卷然皆裨助正教故並補闕編入見錄)

右為第十七卷。

疑惑再詳錄第六(一十四部一十九卷)

偽妄亂真錄第七(三百九十二部一千五十五卷)
開元釋教錄新編偽經(三十七部五十四卷)
符秦釋道安錄中偽經(一十五部二十八卷)
梁釋僧祐錄中偽經(二十四部二十六卷)
蕭齊釋道備偽撰經(五部五卷見長房錄)
蕭齊僧法尼誦出經(二十一部三十五卷僧祐等錄并編入偽)
元魏孫敬德夢授經(一部一卷見內典錄)
梁沙門妙光偽造經(一部一卷見僧祐錄)
隋開皇眾經錄中偽經(八十六部一百四十一卷)
隋仁壽眾經錄中偽經(一十一部四十一卷)
大唐內典錄中偽經(二十二部八十七卷)
大周刊定錄中偽經(八十部一百一卷)
隋沙門信行三階集錄(三十五部四十四卷周錄雖載收之不盡)
諸雜抄經增減聖說(五十四部五百一卷)

右為第十八卷。

大乘入藏錄上(大乘經律論總六百三十八部二千七百四十五卷二百五十八帙此直述經名及標紙數餘如廣錄)
大乘經(五百一十五部二千一百七十三卷二百三帙)
大乘律(二十六部五十四卷五帙)
大乘論(九十七部五百一十八卷五十帙)

右為第十九卷。

小乘入藏錄下(小乘經律論總二百三十部一千七百六十二卷一百六十五帙集傳錄附此末此直述經名及標紙數餘如廣錄)

小乘經(二百四十部六百一十八卷四十八帙)
小乘律(五十四部四百四十六卷四十五帙)
小乘論(三十六部六百九十八卷七十二帙)
賢聖集(一百八部五百四十一卷五十七帙)

都計大小乘經律論及賢聖傳見入藏者。總一千七十六部。合五千四十八卷。四百八十帙(此入藏中大乘經部數與前廣錄部數不同者前以大寶積經諸部合成故存本數為四十九部上錄此中合為一部故欠四十八不同)。

右為第二十卷。

開元釋教錄卷第十(總錄之十)

開元釋教錄卷第十一(別錄之一)

庚午歲西崇福寺沙門智昇撰

別分乘藏錄下

就別錄中更分為七。

有譯有本錄第一(一千一百二十四部五千四十八卷)
有譯無本錄第二(一千一百四十八部一千九百八十卷)
支派別行錄第三(六百八十二部八百一十二卷)
刪略繁重錄第四(一百四十七部四百八卷)
補闕拾遺錄第五(三百六部一千一百一十一卷)
疑惑再詳錄第六(一十四部一十九卷)
偽妄亂真錄第七(三百九十二部一千五十五卷)

有譯有本錄第一之一

此有本錄中復有三錄。
菩薩三藏錄第一(六百八十六部二千七百四十五卷)
聲聞三藏錄第二(三百三十部一千七百六十二卷)
聖賢傳記錄第三(一百八部五百四十一卷)

有譯有本錄中菩薩三藏錄第一之一

菩薩藏者。大乘所詮之教也。能說教主則法身常在無滅無生。所詮之理則方廣真如忘名離相。總乃三藏差異。別則一十二科。始乎發心終於十地。三明八解之說。六度四攝之文。若是科條名為此藏。始自漢明丁卯之歲。至我開元庚午之載。見流行者總六百八十六部。合二千七百四十五卷。二百五十八帙。結為大乘法藏。總別條例具如後列。

菩薩契經藏(五百六十三部二千一百七十二卷二百三帙)
菩薩調伏藏(二十六部五十四卷五帙)
菩薩對法藏(九十七部五百一十八卷五十帙)

大乘經重單合譯(四百三十二部一千八百八十卷一百七十九帙)

(尋諸舊錄皆以單譯為先。今此錄中以重譯者居首。所以然者重譯諸經文義備足名相揩定所以標初也。又舊錄中直名重譯。今改名重單合譯者。以大般若經九會單本。七會重譯。大寶積經二十會單本。二十九會重譯。直云重譯攝義不周。餘經例然。故名重單合譯也。又古譯經經首皆無。譯人時代年月浸遠尋討莫知。失譯之言寔由於此。今尋諸舊錄。參定是非時代譯人具標經首。失譯之者載之於錄。庶釋尊遺教終六萬之修齡矣)。

般若部(新舊譯本及支流經並編於此總二十一部七百三十六卷七十三帙)

(般若經建初者謂諸佛之母也舊錄之中編比無次今此錄中大小乘經皆以部類編為次第小乘諸律據本末而為倫次大乘諸論以釋經者為先集解義者列之於後小乘諸論據有部次第發智為初六足居次毘婆沙等支派編末聖賢集傳內外兩分大夏神州東西有異欲使科條各別覽者易知)。

◎大般若波羅蜜多經(六百卷六十帙大唐三藏玄奘於玉華宮寺譯出翻經圖)

右此經總四處十六會重單合譯具列如左。

第一會王舍城鷲峯山說(四百卷)。

右新譯單本從第一卷至第四百。

第二(重會)王舍城鷲峯山說(七十八卷第四譯)。

右新譯重本。與舊大品放光光讚般若同本異譯。從四百一卷至四百七十八。比於舊經闕無常啼等品。餘意大同。

第三(重會)王舍城鷲峯山說(五十九卷)。

右新譯單本從四百七十九卷至五百三十七。

第四(重會)王舍城鷲峯山說(一十八卷第八譯)。

右新譯重本與舊道行小品明度長安品等同本異譯。從五百三十八卷至五百五十五。比於舊經亦闕常啼等品。餘意不殊。

第五(重會)王舍城鷲峯山說(十卷)。

右新譯單本。從五百五十六卷至五百六十五。

第六(重會)王舍城鷲峯山說(八卷第二譯)。

右新譯重本。與舊勝天王般若同本異譯從五百六十六卷至五百七十三。

第七會室羅筏城給孤獨園說曼殊室利分(二卷第三譯)。

右新譯重本。與舊兩譯文殊般若同本異譯。當第五百七十四七十五卷。

第八(重會)室羅筏城給孤獨園說那伽室利分(一卷第三譯)。

右新譯重本。與舊濡首菩薩分衛經等同本異譯。當第五百七十六卷。

第九(重會)室羅筏城給孤獨園說能斷金剛分(一卷第四譯)。

右新譯重本。與新舊四譯金剛般若同本異譯。當第五百七十七卷。

第十會他化自在天王宮說般若理趣分(一卷第一譯)。

右新譯重本。與後譯實相般若同本異譯。當第五百七十八卷。

第十一(重會)室羅筏城給孤獨園說布施波羅蜜多分(五卷)。

右新譯單本。從五百七十九卷至五百八十三。

第十二(重會)室羅筏城給孤獨園說淨戒波羅蜜多分(五卷)。

右新譯單本。從五百八十四卷至五百八十八。

第十三(重會)室羅筏城給孤獨園說安忍波羅蜜多分(一卷)。

右新譯單本當第五百八十九卷。

第十四(重會)室羅筏城給孤獨園說精進波羅蜜多分(一卷)。

右新譯單本。當第五百九十卷。

第十五(重會)王舍城鷲峯山說靜慮波羅蜜多分(二卷)。

右新譯單本。當第五百九十一九十二卷。

第十六會王舍城竹林園中白鷺池側說般若波羅蜜多分(八卷)。

右新譯單本。從五百九十三卷至第六百。

放光般若波羅蜜經三十卷(或二十卷三帙)

西晉三藏無羅叉共竺叔蘭譯(第二譯)

摩訶般若波羅蜜經四十卷(亦名大品般若經或三十卷四帙)

姚秦三藏鳩摩羅什共僧叡等譯(第二譯)

光讚般若波羅蜜經十五卷(或十卷)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

右三經。與大般若第二會同本異譯。其光讚般若比於新經三分將一。至散花品後文並闕。又按姚秦僧叡小品序云。斯經正文凡有四種。是佛異時適化廣略之說也。其多者云有十萬偈。少者六百偈。此之大品即是天竺之中品也。准斯中品故。知與大經第二會同梵文也(龍樹菩薩造智度論釋大品經)。

摩訶般若波羅蜜鈔經五卷(一名須菩提品亦名長安品)

符秦天竺沙門曇摩蜱共竺佛念譯(第六譯)

右一經長房內典二錄云。是外國經鈔者。尋之未審也。據其文理乃與小品道行經等同本異譯。故初題云。摩訶般若波羅蜜經道行品第一。但文不足三分過二。准道行經後闕十品。

上二經二十卷二帙。

道行般若波羅蜜經十卷(亦名般若道行品或八卷一帙)

後漢月支三藏支婁迦讖譯(第一譯)

小品般若波羅蜜經十卷(或七卷或八卷一帙)

姚秦三藏鳩摩羅什譯(第七譯)

大明度無極經四卷(亦直云大明度經或六卷)

吳月支優婆塞支謙譯(第三譯)

右四經。與大般若第四會。同本異譯(其西晉三藏竺法護譯新道行經但有其名而無其本諸藏縱有即與小品文同但題目異耳故不重出前後八譯五存三闕)。

勝天王般若波羅蜜經七卷

陳優禪尼國王子月婆首那譯(第一譯)

右一經。與大般若第六會。同本異譯。

上二經十一卷同帙。

文殊師利所說摩訶般若波羅蜜經二卷(或一卷二十一紙)

梁扶南三藏曼陀羅仙譯(第一譯)

右一經。亦名文殊般若波羅蜜經。初文無十重光。後文有一行三昧。文言文殊師利童真者是。又編入寶積在第四十六會。為與後經名同。恐有差錯。故復出之。

文殊師利所說般若波羅蜜經一卷(二十紙)

梁扶南三藏僧伽婆羅譯(拾遺編入第三譯)

右一經。初文有十重光。後文無一行三昧。文言文殊師利法王子者是。初歎菩薩德及列菩薩名。此本稍廣。又此二經亦互有廣略。

右二經與大般若第七會曼殊室利分同本異譯。

濡首菩薩無上清淨分衛經二卷(一名決了諸法如幻化三昧經)

宋沙門翔公於南海郡譯(第二譯)

右一經。與大般若第八會那伽室利分同本異譯。新舊相比舊經稍廣(前後三譯二存一闕)。

金剛般若波羅蜜經一卷(舍衛國)

姚秦三藏鳩摩羅什譯(第一譯)

金剛般若波羅蜜經一卷(婆伽婆)

元魏天竺三藏菩提留支譯(第二譯)

金剛般若波羅蜜經一卷(祇樹林)

陳天竺三藏真諦譯(第三譯)

能斷金剛般若波羅蜜多經一卷(室羅筏)

大唐三藏玄奘譯出內典錄(第四譯)

能斷金剛般若波羅蜜多經一卷(名稱城)

大唐天后代三藏義淨譯(新編入錄第五譯)

右五經同本異譯。其第四本能斷般若。貞觀二十二年沙門玄奘從駕於玉華宮弘法臺譯。後至顯慶五年。於玉華寺翻大般若。即當第九能斷金剛分。全本編入更不重翻。准諸經例合入大部者即同別生。此錄之中不合重載。為與沙門義淨譯者名同。恐有差錯。故復出之(三師造論同釋此經)。

實相般若波羅蜜經一卷

大唐天后代天竺三藏菩提流志譯(出大周錄第二譯)

右一經與大般若第十會般若理趣分同本異譯。而西域梵文有廣略二本。故實相理趣文意乃同況大小異。

仁王護國般若波羅蜜經二卷(或云一卷)

姚秦三藏鳩摩羅什譯(第二譯三譯二闕)

摩訶般若波羅蜜大明呪經一卷

姚秦三藏鳩摩羅什譯(出經題第一譯拾遺編入)

般若波羅蜜多心經一卷

大唐三藏玄奘譯(出內典錄第二譯)

右二經同本異譯(前後三譯二存一闕其般若心經舊錄為單本新勘為重譯仁王般若等三經大義雖通大部全本大部中無是支派攝非從彼出)。

上十三經十五卷同帙。

寶積部(但諸會重本並次第編之總八十二部此以諸部合成故存本數上錄一百六十九卷一十七帙)

大寶積經一百二十卷(一十二帙)

大唐南天竺三藏菩提流志等譯(新編入錄)

右此經新舊重單合譯共四十九會。合(古沓反)成一部(新舊共二十會單本新舊共二十九會重譯於中二十六會大唐三藏菩提流志新譯二十三會古譯及唐舊譯菩提流志勘梵本同編入會次具列如左)。

第一三律儀會三卷

大唐三藏菩提流志新譯(第二譯)

右新譯重本。與舊大方廣三戒經同本異譯。從第一卷至第三卷。

第二無邊莊嚴會四卷

大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。從第四卷至第七卷。

第三密迹金剛力士會七卷

西晉三藏竺法護譯(勘同編入)

右舊譯單本。從第八卷至第十四。

第四淨居天子會二卷

西晉三藏竺法護譯(出法上錄勘同編入)

右舊譯單本。本名菩薩說夢經。新改名淨居天子會。當第十五及十六卷(細詳文句與竺法護經稍不相類長房等錄皆云失譯法上錄中云竺護出今者且依法上錄定)。

第五無量壽如來會二卷

大唐三藏菩提流志新譯(第十一譯)

右新譯重本與舊無量清淨平等覺大阿彌陀無量壽經等同本異譯。當第十七十八卷。

第六不動如來會二卷

大唐三藏菩提流志新譯(第三譯)

右新譯重本與舊阿閦佛國經等同本異譯。當第十九卷及二十卷。

第七被甲莊嚴會五卷

大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。從第二十一卷至第二十五。

第八法界體性無分別會二卷

梁三藏曼陀羅仙譯(第二譯勘同編入)

右舊譯重本。與姚秦童壽所譯法界體性經同本異譯。當第二十六二十七卷(秦譯本闕)。

第九大乘十法會一卷

元魏三藏佛陀扇多譯(第二譯勘同編入)

右舊譯重本。與梁眾鎧所譯大乘十法經同本異譯(初云婆伽婆者是也)當第二十八卷(經本題為僧伽婆羅譯者誤也)。

第十文殊師利普門會一卷

大唐三藏菩提流志新譯(第三譯)

右新譯重本。與舊普門品經等同本異譯。當第二十九卷。

第十一出現光明會五卷

大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。從第三十卷至第三十四。

第十二菩薩藏會二十卷

大唐三藏玄奘譯(出內典錄勘同編入)

右唐舊譯單本。從第三十五卷至第五十四(其菩薩藏會准大周錄入重譯中云與三卷菩薩藏經同本異譯者誤之甚也名目雖同多少全異檢尋文義更復差殊其三卷菩薩藏經亦編入此中即富樓那會是今改舊轍以為單譯)。

第十三佛為阿難說處胎會一卷

大唐三藏菩提流志新譯(第二譯)

右新譯重本。與舊胞胎經同本異譯。當第五十五卷。

第十四佛說入胎藏會二卷

大唐三藏義淨譯(勘同編入)

右唐舊譯單本。當第五十六卷及五十七(此入胎藏會本名佛為難陀說出家入胎經在根本說一切有部毘奈耶雜事第十一十二卷三藏義淨析出別行本菩提流志勘梵本同編入會次既不重譯故為單本又與雜寶藏經難陀為佛逼出家緣初雖少同後乃全異不合以為重譯此會及前會據其文理合入聲聞藏內今為編入寶積通在菩薩藏收)。

第十五文殊師利授記會三卷

大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯(第三譯勘同編入)

右唐舊譯重本。與舊文殊師利佛土嚴淨經同本異譯。從第五十八卷至第六十。

第十六菩薩見實會十六卷

高齊三藏那連提耶舍譯(勘同編入)

右舊譯單本。從第六十一卷至第七十六。

第十七富樓那會三卷

姚秦三藏鳩摩羅什譯(第二譯勘同編入)

右舊譯重本。本名菩薩藏經。亦名大悲心經。與西晉竺法護所譯菩薩藏經同本異譯。從第七十七卷至第七十九(晉譯本闕)。

第十八護國菩薩會二卷

隋三藏闍那崛多譯(出內典錄勘同編入)

右舊譯單本。當第八十卷及八十一。

第十九郁伽長者會一卷

曹魏三藏康僧鎧譯(第三譯勘同編入)

右舊譯重本。與法鏡經及郁迦羅越問菩薩行經等同本異譯。當第八十二卷(經本題為康僧顗者誤也)。

第二十無盡伏藏會二卷

大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。當第八十三卷及第八十四。

第二十一授幻師跋陀羅記會一卷

大唐三藏菩提流志新譯(第二譯)

右新譯重本。與舊幻士仁賢經同本異譯。當第八十五卷。

第二十二大神變會二卷

大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。當第八十六卷及第八十七。

第二十三摩訶迦葉會二卷

元魏優禪尼國王子月婆首那譯(勘同編入)

右舊譯單本。當第八十八卷及第八十九。

第二十四優波離會一卷

大唐三藏菩提流志新譯(第二譯)

右新譯重本。與舊決定毘尼經同本異譯。當第九十卷。

第二十五發勝志樂會二卷

大唐三藏菩提流志新譯(第三譯)

右新譯重本。與舊發覺淨心經同本異譯。當第九十一卷及第九十二。

第二十六善臂菩薩會二卷

姚秦三藏鳩摩羅什譯(出法上錄勘同編入)

右舊譯單本。當第九十三卷及第九十四(此善臂會大周錄云與持人菩薩經及持世經善肩品經等同本異譯者非也尋其文理與持人經等義旨懸殊其善肩經從善臂經鈔出與法華經普門品同類既有斯異故為單譯)。

第二十七善順菩薩會一卷

大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。當第九十五卷。

第二十八勤授長者會一卷

大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。當第九十六卷。

第二十九優陀延王會一卷

大唐三藏菩提流志新譯(第二譯)

右新譯重本。與舊優填王經同本異譯。當第九十七卷(新舊二經互有廣略)。

第三十妙慧童女會兼後一卷

大唐三藏菩提流志新譯(第四譯)

右新譯重本。與舊兩譯須摩提經及流志先譯妙慧童女經同本異譯。當第九十八卷。從初至半(其先譯妙慧經本在東都尋之未獲)。

第三十一恒河上優婆夷會(與前同卷)

大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。當第九十八卷。從半至末。

第三十二無畏德菩薩會一卷

元魏三藏佛陀扇多譯(第五譯勘同編入)

右舊譯重本。與阿闍世王女阿術達菩薩經等同本異譯。當第九十九卷。

第三十三無垢施菩薩應辯會一卷

西晉居士聶道真譯(第二譯勘同編入)

右舊譯重本。與離垢施女經及得無垢女經同本異譯。當第一百卷(經本題為竺法護譯者誤也其離垢施女經是竺法護譯如後所顯)。

第三十四功德寶華敷菩薩會兼後一卷

大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。當第一百一卷。從初至半。

第三十五善德天子會(與前同卷)

大唐三藏菩提流志新譯(第三譯)

右新譯重本。與流志先譯文殊師利所說不思議佛境界經同本異譯。當第一百一卷。從半至末。

第三十六善住意天子會四卷

隋三藏達摩笈多譯(出內典錄第七譯勘同編入)

右舊譯重本。與如幻三昧經及聖善住意經等同本異譯。從第一百二卷至第一百五。

第三十七阿闍世王子會(兼後三卷)

大唐三藏菩提流志新譯(第三譯)

右新譯重本。與舊太子刷護太子和休二經同本異譯。當第一百六卷。從初至半。

第三十八大乘方便會(兼前三卷)

東晉天竺居士竺難提譯(第三譯勘同編入)

右舊譯重本。與慧上菩薩問大善權經等同本異譯。從第一百六卷半至一百八卷盡(經本題云西晉者誤)。

第三十九賢護長者會二卷

隋三藏闍那崛多譯(第一譯勘同編入)

右舊譯重本。本名移識經。新改名賢護長者會(本移識經無證信序今寶積中者新加之)與顯識經同本異譯。當第一百九卷及一百一十。

第四十淨信童女會(兼後三會同卷)

大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。當第一百一十一卷初。

第四十一彌勒菩薩問八法會

元魏三藏菩提留支譯(第三譯勘同編入)

右舊譯重本。本名彌勒菩薩所問經。與大乘方等要慧經同本異譯。當第一百一十一卷中(此八法會有釋論五卷其要慧經文少略耳)。

第四十二彌勒菩薩所問會(兼前三會同卷)

大唐三藏菩提流志新譯(第三譯)

右新譯重本。與舊彌勒菩薩所問本願經等同本異譯。當第一百一十一卷末(經本題為西晉竺法護譯者錯也其舊本願經是竺法護譯如後所顯)。

第四十三普明菩薩會一卷

失譯(今附秦錄勘同編入第三譯)

右舊譯重本。是舊單卷大寶積經。新改名普明菩薩會。與摩訶衍寶嚴佛遺日摩尼寶二經同本異譯。當第一百一十二卷(此舊寶積經有釋論四卷)。

第四十四寶梁聚會二卷

北涼沙門釋道龔譯(勘同編入)

右舊譯單本。當第一百一十三卷及一百一十四。

第四十五無盡慧菩薩會(兼後二卷)

大唐三藏菩提流志新譯

右新譯單本。當第一百一十五卷初。

第四十六文殊說般若會(兼前二卷)

梁三藏曼陀羅仙譯(第一譯勘同編入)

右舊譯重本。與大般若曼殊室利分及眾鎧所譯文殊般若同本異譯。從第一百一十五卷中至一百一十六卷末(經本題為僧伽婆羅譯者誤也)。

第四十七寶髻菩薩會二卷

西晉三藏竺法護譯(別品第二譯勘同編入)

右舊譯重本。亦名菩薩淨行經。與大集寶髻品及康僧會所出菩薩淨行經同本異譯。當第一百一十七卷及一百一十八(此寶髻會有釋論一卷)。

第四十八勝鬘夫人會一卷

大唐三藏菩提流志新譯(第三譯)

右新譯重本。與舊勝鬘師子吼一乘大方便經等同本異譯。當第一百一十九卷。

第四十九廣博仙人會一卷

大唐三藏菩提流志新譯(第二譯)

右新譯重本。與舊毘耶娑問經同本異譯。當第一百二十卷(其新譯本比於舊經後文不足向少一紙或有將舊經續入者欲使意珠圓滿故也)。

大方廣三戒經三卷

北涼天竺三藏曇無讖譯(出法上錄第一譯)

右一經與寶積第一三律儀會同本異譯。

無量清淨平等覺經二卷(亦直云無量清淨經第二譯)

後漢月支三藏支婁迦讖譯

阿彌陀經二卷(內題云阿彌陀三耶三佛薩樓佛檀過度人道經)

吳月支優婆塞支謙字恭明譯(第三譯)

無量壽經二卷

曹魏天竺三藏康僧鎧譯(第四譯)

右三經。與寶積第五無量壽會同本異譯(此第五會新舊十一譯七譯闕本天親菩薩依經義造論一卷)。

上四經九卷同帙。

阿閦佛國經二卷(一名阿閦佛剎諸菩薩學成品經)

後漢月支三藏支婁迦讖譯(第一譯三譯一闕)

右一經。與寶積第六不動如來會同本異譯。

大乘十法經一卷(初云佛住王舍城)

梁扶南三藏僧伽婆羅譯(拾遺編入第一譯)

右一經。與寶積第九大乘十法會同本異譯。

普門品經一卷(亦云普門經)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

右一經。與寶積第十文殊師利普門會同本異譯(周錄將為法華支派者誤之甚也新舊三譯一譯闕本)。

胞胎經一卷(一名胞胎受身經)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

右一經。與寶積第十三佛為阿難說處胎會同本異譯(此胞胎經准舊錄中編為小乘單本今以類相從附之於此)。

文殊師利佛土嚴淨經二卷(或直云嚴淨佛土經亦直云佛土嚴淨經)

西晉三藏竺法護譯(第一譯三譯一闕)

右一經。與寶積第十五文殊授記會同本異譯。

法鏡經二卷(或一卷)

後漢安息優婆塞安玄共沙門嚴佛調譯(第一譯)

上六經九卷同帙。

郁迦羅越問菩薩行經一卷(或云郁伽長者經或二卷)

西晉三藏竺法護譯(第四譯六譯三闕)

右二經。與寶積第十九郁伽長者會同本異譯。

幻士仁賢經一卷(或云仁賢幻士經)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

右一經。與寶積第二十一授幻師記會同本異譯。

決定毘尼經一卷(一名破壞一切心識)

群錄皆云燉煌譯竟不顯人名年代(今附東晉錄第一譯)

右一經。與寶積第二十四優波離會同本異譯。

發覺淨心經二卷

隋天竺三藏闍那崛多等譯(第一譯)

右一經。與寶積第二十五發勝志樂會同本異譯。

優填王經一卷

西晉沙門釋法炬譯(拾遺編入第一譯)

右一經。與寶積第二十九優陀延王會同本異譯。

須摩提經一卷(亦直云須摩經)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

須摩提菩薩經一卷

姚秦三藏鳩摩羅什譯(拾遺編入第二譯新舊四譯一闕)

右二經。與寶積第三十妙慧童女會同本異譯。

阿闍貰王女阿術達菩薩經一卷(亦云阿闍貰女經亦直云阿述達經)

西晉三藏竺法護譯(第二譯五譯二闕)

右一經。與寶積第三十二無畏德會同本異譯。

離垢施女經一卷

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

上九經十卷同帙。

得無垢女經一卷(或云無垢女經一名論義辯才法門)

元魏婆羅門瞿曇般若流支譯(第三譯)

右二經。與寶積第三十三無垢施會同本異譯。

文殊師利所說不思議佛境界經二卷

大唐天后代天竺三藏菩提流志譯(出大周錄第一譯)

右一經。與寶積第三十五善德天子會同本異譯。◎

◎如幻三昧經二卷(或三卷或四卷)

西晉三藏竺法護譯(第二譯)

聖善住意天子所問經三卷(或四卷)

元魏婆羅門瞿曇般若流支譯(第五譯七譯四闕)

右二經。與寶積第三十六善住意會同本異譯。

太子刷護經一卷

西晉三藏竺法護譯(出法上錄第一譯)

太子和休經一卷(或作私休)

僧祐錄云安公錄中失譯經(今附西晉錄第三譯)

右二經。與寶積第三十七阿闍貰王子會同本異譯。

上六經十卷同帙。

慧上菩薩問大善權經二卷(或一卷)

西晉三藏竺法護譯(第二譯五譯三闕)

右一經。與寶積第三十八大乘方便會同本異譯。

大乘顯識經二卷

大唐中天竺三藏地婆訶羅譯(出大周錄第二譯)

右一經。與寶積第三十九賢護長者會同本異譯。

大乘方等要慧經一卷

後漢安息三藏安世高譯(第一譯)

右一經。與寶積第四十一彌勒問八法會。同本異譯。

彌勒菩薩所問本願經一卷

西晉三藏竺法護譯(第一譯三譯一闕)

右一經。與寶積第四十二彌勒所問會同本異譯。

佛遺日摩尼寶經一卷(亦名古品曰遺日說般若經)

後漢月支三藏支婁迦讖譯(第一譯)

摩訶衍寶嚴經一卷(一名大迦葉品)

晉代譯失三藏名(舊在後漢錄今且依舊第二譯)

右二經。與寶積第四十三普明菩薩會同本異譯。

勝鬘師子吼一乘大方便方廣經一卷(亦直云勝鬘經)

宋天竺三藏求那跋陀羅譯(第二譯三譯一闕)

右一經與寶積第四十八勝鬘夫人會同本異譯。

毘耶娑問經二卷

元魏婆羅門瞿曇般若流支譯(出序記第一譯)

右一經。與寶積第四十九廣博仙人會同本異譯(其序記云魏興和四年歲次壬戌月建在申朔次乙丑婆羅門客瞿曇流支沙門曇林尚書令儀同高公第譯建初辛巳甲午畢功凡有一萬四千四百五十七字諸錄皆云勒那摩提譯或云菩提留支譯者二總誤也今依序記為正此毘耶娑經舊錄為小乘單本今勘為大乘重譯)。

上八經十一卷同帙。

大集部(但是大集流類皆編於此)

總二十四部一百四十二卷一十四帙。

大方等大集經三十卷

北涼天竺三藏曇無讖於姑臧譯(第三譯三譯二闕)

謹按。梁沙門僧祐大集記云。有十二段說共成一經。第一瓔珞品。第二陀羅尼自在王品。第三寶女品。第四不眴品。第五海慧品。第六無言品。七不可說品。八虛空藏品。九寶幢分。十虛空目分。十一寶髻品。十二無盡意品。今檢經本與祐記不同。第一陀羅尼自在王菩薩品(亦有經本分為瓔珞品者不然此是一段不合分二後大哀經即是此品)第二寶女品。第三不眴菩薩品。第四海慧菩薩品。第五虛空藏菩薩品。第六無言菩薩品。第七不可說菩薩品。第八寶幢分。第九虛空目分。第十寶髻菩薩品。第十一日密分(尋檢群錄此大集經卷無定准或云二十九或云三十或三十一或三十二或四十卷今時大集多分三十其日密分文不具足合少一卷其三十一卷者文應備具今尋求未獲)然僧祐記中。無日密分有無盡意品者不然。今以無盡意經雖是大集別分非無讖譯。又非次第不合入中。其虛空藏品祐在不可說後未詳所以。今從陀羅尼自在王品至日密分總十一分。其日藏經與日密分同本異譯。亦是第十一分(日密日藏初俱云說虛空目安那般那甘露門已次說此經。又日密分既於虛空目後說。准義不合隔寶髻品今經本中有此品隔未詳所以。又日密日藏雖是同本其日密分文極撮略後文復闕可少卷餘)。月藏經是第十二分(或有經本題云大乘大集經月藏分第十二經初又云化諸龍眾說日藏經已次說此經)。十輪經是第十三分(初云說月藏經已次說此經此十輪後第十四分本在西方未流於此)。須彌藏經是第十五分(經初題云大乘大集經須彌藏分第十五)。第十六分合是虛空朵經(初云授功德天記別法已次說此經。然須彌藏經因功德天問如來方說。故知此經合居其次)。其日藏經初在迦蘭陀竹園說。次昇須彌頂。後因龍請往佉羅帝耶山。月藏等四經並在佉羅帝耶山說。次第如是。其念佛三昧賢護譬喻王無盡意經等。雖是大集別分。既不知次第難可編記。然隋朝僧就合大集經。乃將明度五十校計經題為十方菩薩品。編月藏後。及無盡意經成五十八卷者非也。既無憑准故不依彼(其合大集經亦有六十卷成者三十一二兩卷重有寶髻品足成六十其寶髻品在日密前二十六七卷是此復重編未詳何意又日密日藏梵本不殊重重編載誤之甚矣)若欲合者。前大集中除日密分有二十七卷。以日藏分替處續次(日密日藏梵本雖同日密分中文略闕少故以日藏替之)次月藏。次地藏十輪(唐譯十卷成者)次須彌藏。次虛空孕。後之四經雖不知說次。以意合之亦將無失。虛空孕後次念佛三昧(以宋朝譯六卷者充其隋譯十卷者後闕二品)次賢護。次譬喻王。末無盡意總成八十卷。亦將契矣(其無盡意經初首題云大集經中無盡意菩薩說不可盡義品第三十二品即分也是第三十二分然僧祐記中在寶髻品後及僧就所合大集編之於末者是非明矣又有善住意天子所問經詳其文義合是大集別分今已編入大寶積中不可雙載故此闕也)。

大方等大集日藏經十卷(或十五卷一帙第十一分)

隋天竺三藏那連提耶舍譯(與日密同當第四譯)

右一經與前大集經末日密分同本異譯(日密文略此中稍廣)。

大集月藏經十卷(或十五卷一帙第十二分)

高齊天竺三藏那連提耶舍擇(單本)

大乘大集地藏十輪經十卷(第十三分一帙)

大唐三藏玄奘譯(出內典錄第二譯)

大方廣十輪經八卷

失譯(今附北涼錄第一譯)

右二經同本異譯(其舊十輪經大周錄云曇無讖譯出長房錄檢長房入藏錄中乃云失譯周錄誤也)。

大集須彌藏經二卷(第十五分)

高齊天竺三藏那連提耶舍共法智譯(單本)上二經十卷同帙

虛空藏菩薩經一卷(或無菩薩字)

姚秦罽賓三藏佛陀耶舍(歸罽賓譯寄來秦國第一譯)

虛空藏菩薩神呪經一卷

宋罽賓三藏曇摩蜜多譯(第三譯)

虛空孕菩薩經二卷(合是第十六分)

隋天竺三藏闍那崛多等譯(第四譯)

右三經同本異譯(前後四譯一譯闕本)。

觀虛空藏菩薩經一卷(亦名虛空藏觀經或無觀字)

宋罽賓三藏曇摩蜜多譯(單本)

菩薩念佛三昧經六卷(或無菩薩字)

宋天竺沙門功德直共玄暢譯(第一譯)

上五經十一卷同帙。

大方等大集菩薩念佛三昧經十卷(一帙)

隋天竺三藏達摩笈多譯(出內典錄第二譯)

右二經同本異譯(其隋譯本比於前經後闕一品文不足矣)。

般舟三昧經三卷(或加大字或二卷)

後漢月支三藏支婁迦讖譯(第一譯)

拔陂菩薩經一卷(一名拔波)

僧祐錄云安公古典經(是般舟經初四品異譯第五出今附漢錄)

大方等大集賢護經五卷(亦直云賢護經或六卷)

隋天竺三藏闍那崛多等譯(第七譯)

右三經同本異譯(前後七譯四譯本闕)。

上三經九卷同帙。

阿差末經七卷(晉曰無盡意或四卷或五卷)

西晉三藏竺法護譯(第三譯)

無盡意菩薩經六卷(亦云阿差末經出大集經)

宋涼州沙門智嚴共寶雲譯(第四譯)

右二經同本異譯(前後五譯三譯闕本)。

上二經十三卷同帙。

大集譬喻王經二卷(大集別品)

隋天竺三藏闍那崛多等譯(拾遺編入單本)

大哀經八卷(或云如來大哀經或六卷或七卷)

西晉三藏竺法護譯

右一經是大集經初陀羅尼自在王菩薩品異譯(出第一卷初至第五卷半)。

上二經十卷同帙。

寶女所問經三卷(亦云寶女問慧經或四卷)

西晉三藏竺法護譯

右一經是大集經寶女品異譯(出第五卷半後至第七卷半前)。

無言童子經二卷(或云無言菩薩經或一卷)

西晉三藏竺法護譯

右一經是大集經無言品異譯(出第十七卷半至十八卷過半)。

自在王菩薩經二卷

姚秦三藏鳩摩羅什於逍遙園譯(第一譯)

奮迅王問經二卷

元魏婆羅門瞿曇般若流支等譯(出序記第二譯)

右二經同本異譯(其奮迅王經序記云。魏興和四年歲次壬戌月建在申朔次乙丑甲午之日啟夾創筆沙門曇林瞿曇流支於尚書令儀同高公第。譯凡有一萬八千三百四十一字。諸錄皆云菩提留支譯者誤也。今依序記為正。又上二經內典錄云。抄大集經陀羅尼自在王菩薩品異譯者不然。尋其文理懸絕不同。但可為大集別分耳。或可此之二經非大集分。但以上代群錄皆云異譯。抄陀羅尼自在王品勘檢雖則不同且記於大集之末)。

上四經九卷同帙。

寶星陀羅尼經十卷(或八卷一帙)

大唐天竺三藏波羅頗蜜多羅譯(出內典錄單本)

右一經內典錄云。是大集經別分(謹檢前大集經中寶幢分。佛於欲色二界中間大寶坊中重說此寶星陀羅尼經。故寶幢分初云佛在欲色二界中間大寶坊中告大眾言。我昔初得菩提已。住王舍城迦蘭陀竹林。爾時城中有二智人。一名優波提舍。二名拘律陀等。次第至末文意並同。此經可為重說。不可為重譯也。又舊錄中有寶髻菩薩所問經是寶髻品異譯。今編入寶積在第四十七會。既入彼中此不重載。又有虛空藏經八卷檢無異本。即是虛空藏品抄出別行。又有虛空藏問持經得幾福經云是虛空藏品別文抄出。既是別生除之不錄。又內典錄及大周錄中更有大集經八卷。尋其文句即是合部大集經第六帙也。初之兩卷名十方菩薩品。此品乃是明度五十校計經。不知何故編入此中。後之六卷乃是無盡意經。既是繁重亦除不錄)。

華嚴部(華嚴本部及眷屬經皆纂於此)總二十六部一百八十七卷一十八帙

大方廣佛華嚴經六十卷(或五十卷六帙)

東晉天竺三藏佛陀跋陀羅等譯(大本初譯)

右此經總七處八會。合三十四品。會列如左。

第一寂滅道場會(合二品三卷)
第二普光法堂會(合六品四卷)
第三忉利天宮會(合六品三卷)
第四夜摩天宮會(合四品二卷)
第五兜率天宮會(合三品十卷)
第六他化天宮會(合十一品十三卷新經開為二會)
第七普光法堂重會(一品六卷)
第八給孤獨園會(一品一十四卷)
大方廣佛華嚴經八十卷(八帙)

大唐天后代于闐三藏實叉難陀等譯(新編入錄大本再譯)

右二經同本異譯。其新譯經總七處九會。合三十九品。會列如左。

第一會菩提場中說(合六品十一卷)
第二會普光明殿說(合六品四卷)
第三會忉利天宮說(合六品三卷)
第四會夜摩天宮說(合四品三卷)
第五會兜率天宮說(合三品十二卷)
第六會他化自在天宮說(一品六卷)
第七(重會)普光明殿說(合十一品十三卷)
第八(重會)普光明殿說(一品七卷)
第九會給孤獨園說(一品二十一卷)
信力入印法門經五卷

元魏天竺三藏曇摩流支譯(單本)

度諸佛境界智光嚴經一卷(失譯今附秦錄第譯)

右一經。大周錄云。元魏三藏菩提留支譯(出長房錄今按長房等錄留支所譯無此經名今為失譯附於秦錄又云與如來莊嚴智慧光明入一切佛境界經及度一切諸佛境界智嚴經同本異譯者誤也今尋文理義旨全殊名雖似同所詮乃異求其旨趣乃與佛華嚴入如來德智不思議境界經等同本異譯故移編此)。

佛華嚴入如來德智不思議境界經二卷

隋天竺三藏闍那崛多等譯(出內典錄第三譯)

大方廣入如來智德不思議經一卷

大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯(新編入錄第四譯)

右三經同本異譯(新舊四譯一譯本闕)。

大方廣佛華嚴經不思議佛境界分一卷(或二卷十三紙)

大唐天后代于闐三藏提雲般若譯(出大周錄第一譯)

大方廣如來不思議境界經一卷

大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯(新編入錄第二譯)

右二經同本異譯。

大乘金剛髻珠菩薩修行分一卷(亦名金剛鬘菩薩加行品)

大唐天后代天竺三藏菩提流志譯(出大周錄單本)

大方廣佛華嚴經修慈分一卷大唐天后代于闐三藏提雲般若譯(新編入錄單本)

上八經十三卷同帙。

大方廣普賢菩薩所說經一卷大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯(新編入錄單本)
莊嚴菩提心經一卷

姚秦三藏鳩摩羅什譯(第四譯)

大方廣菩薩十地經一卷

元魏西域三藏吉迦夜共曇曜譯(第五譯)

右二經同本異譯(前後五譯三譯闕本此菩薩十地經大周錄云是華嚴十住品異譯者謬也尋閱文句義旨懸殊但可為華嚴眷屬耳)。

右信力入印法門等十一經。並與華嚴分有相似。是眷屬攝而非正部。以其三種世間嚴事劣故。

兜沙經一卷

後漢月支三藏支婁迦讖譯

右一經是華嚴經如來名號品異譯(舊經在第五卷新經在第十二比於大本此經稍略)。

菩薩本業經一卷(亦直云本業經亦名淨行品經)

吳月支優婆塞支謙譯

諸菩薩求佛本業經一卷(或無諸字)

西晉清信士聶道真譯

右二經是華嚴淨行品異譯(舊經在第六卷新經在第十四其支謙譯者兼十住品略無偈大周入藏錄中更有菩薩本業經一卷亦是異譯淨行品尋本不獲故闕之耳)。

菩薩十住行道品一卷(亦直云菩薩十住)

西晉三藏竺法護譯(出法上經錄拾遺編入)

菩薩十住經一卷

東晉西域三藏祇多蜜譯

右二經是華嚴菩薩十住品異譯(舊經在第九卷新經在第十六卷略無偈)。

漸備一切智德經五卷(或十卷)

西晉三藏竺法護譯

上九經十三卷同帙。

十住經四卷(或五卷)

姚秦三藏鳩摩羅什共佛陀耶舍譯

右二經是華嚴十地品異譯(舊經從第二十五卷至第二十九新經從第三十四卷至第三十九天親菩薩造十地釋論一十二卷)。

等目菩薩所問三昧經二卷(一名普賢菩薩定意或三卷)

西晉三藏竺法護譯

右一經是新華嚴十定品異譯(從第四十卷至第四十三舊華嚴經無十定品此等目所問經周錄為單本今勘為重譯)。

顯無邊佛土功德經一卷

大唐三藏玄奘譯(出內典錄)

右一經是華嚴壽量品異譯(舊經在第三十一卷新經在第四十五)。

如來興顯經四卷(一名興顯如幻經)

西晉三藏竺法護譯

右一經是舊華嚴寶王如來性起品及十忍品異譯(從第三十五卷半至第三十七卷盡。其十忍品在第三十卷。此略無偈不知何故前後差異)。新經名如來出現品(從第五十卷至第五十二。其十忍品在第四十四。舊錄中又有如來性起微密藏經二卷。即是舊經性起品抄出別行。其文不異但取第二會初緣起標於經首加證信序。既非別翻故不重載)。

上四經十一卷同帙。

度世品經六卷(或五卷)

西晉三藏竺法護譯

右一經是華嚴離世間品異譯(舊經從三十八卷至第四十四新經從第五十三卷至第五十九)。

羅摩伽經三卷

乞伏秦沙門釋聖堅譯出內典錄

右一經是華嚴入法界品異譯(此羅摩伽經比於本品文闕不足於其中間譯出少分舊經從第五十一卷無上勝長者至第五十三卷初妙德救護眾生夜天所其文即盡新經從第六十七卷半至第七十卷初)。

大方廣佛華嚴經續入法界品一卷(或無續字)

大唐中天竺三藏地婆訶羅譯(出大周錄)

右一經續舊華嚴經入法界品(或有經本續入大部之中在第五十七卷)。

上三經十卷同帙(從兜沙下一十三經並是大部之中別品異譯)。

涅槃部(及支派經並纂於此)總六部五十八卷六帙

大般涅槃經四十卷(或三十六卷四帙)

北涼天竺三藏曇無讖於姑臧譯(第五單重合譯)

(其涅槃經宋文帝代元嘉年中達于建業時有豫州沙門范慧嚴清河沙門崔慧觀陳郡處士謝靈運等以讖前經品數疎簡乃依舊泥洹經加之品目文有過質頗亦改治結為三十六卷行於江左比於前經時有小異有論一卷略釋大經又論一卷釋本有今無一偈)。

大般涅槃經後譯茶毘分二卷(亦云闍維分亦云後分)

大唐南海波凌國沙門若那跋陀羅共唐國沙門會寧於彼國共譯(出大周錄單本)

右一經。是前大般涅槃經之餘。憍陳如品之末。兼說滅度已後焚燒等事(義淨三藏求法傳云。益府成都沙門會寧麟德年中往遊天竺。到南海訶凌國。遂與彼國三藏沙門若那跋陀羅。唐云智賢。於阿笈摩經抄出如來涅槃焚燒之事。非大乘涅槃經也。遺使寄來方之天竺。今尋此經與長阿含初分遊行經少分相似而不全同。經中復言法身常存常樂我淨。佛菩薩境界非二乘所知。與大涅槃義理相涉。經初復題陳如品末文勢相接且編於此。後諸博識詳而定之)。

大般泥洹經六卷(或十卷)

東晉平陽沙門釋法顯共覺賢譯(第四譯)

右一經是大般涅槃經之前分盡大眾問品同本異譯(兼茶毘分前後七譯四譯闕本)。

上二經八卷同帙。

方等般泥洹經二卷(亦名大般泥洹經或三卷)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

四童子三昧經三卷(或直名四童子經)

隋天竺三藏闍那崛多等譯(第二譯)

右二經同本異譯(按群錄中又有哀泣經二卷或三卷云與方等泥洹同本異譯亦不述其翻譯所由尋其文句即是方等泥洹更無有異其方等泥洹初品名為哀泣但取此品題目以作經名比於方等泥洹仍闕三品餘並無別既是繁重刪之不錄也)。

大悲經五卷

高齊天竺三藏那連提耶舍共法智譯(單本)

上三經十卷同帙(方等泥洹等三經涅槃支派)。

五大部外諸重譯經

二百七十三部五百五十八卷五十一帙。

方廣大莊嚴經十二卷(一名神通遊戲)

大唐中天竺三藏地婆訶羅譯(出大周錄第四譯)

普曜經八卷(一名方等本起)

西晉三藏竺法護譯(第二譯四譯二闕)

右二經同本異譯(其大莊嚴經周錄編為單譯或有以普曜經在小乘藏者二俱誤也)。

上二經二十卷二帙。

法華三昧經一卷(法華支派)

宋涼州沙門釋智嚴譯(單本)

無量義經一卷(法華前說)

蕭齊天竺沙門曇摩伽陀耶舍譯(第二譯兩譯一闕)

薩曇分陀利經一卷(是異出法華寶塔天授二品各少分)

僧祐錄云安公錄中失譯經(今附西晉錄拾遺編入)

妙法蓮華經八卷(二十八品或七卷)

姚秦三藏鳩摩羅什譯(第五譯)

上四經十一卷同帙(此妙法蓮華經第五卷初提婆達多品。蕭齊武帝時外國三藏達摩菩提共楊都僧正沙門法獻於瓦官寺譯其經。梵本是法獻於于闐將來。其第八卷初普門品中重誦偈周武帝時北天竺三藏闍那崛多。於益州龍淵寺譯。秦本並闕。後續編入。又第八卷中藥王菩薩等呪六首。大唐三藏玄奘重譯。在音義中此不別出)。

正法華經十卷(或云方等正法華或七卷一帙)

西晉三藏竺法護譯(第三譯)

妙法蓮華經七卷(二十七品或八卷)

隋天竺三藏崛多笈多二法師添品(出經前序及內典錄)

右三經同本異譯(其添品序略云。正法護翻妙法什譯。檢驗二本文皆有闕。護所闕者。普門品偈也。什所闕者。藥草喻品之半富樓那及法師等二品之初提婆達多品普門品偈也。什移囑累在藥王之前。二本陀羅尼並置普門之後。其間異同言不能極。竊見提婆達多品及普門品偈先賢續出補闕流行余景仰遺風憲章成範。大隋仁壽元年辛酉之歲因普曜寺沙門上行所請。遂共崛多笈多二法師於大興善寺重勘天竺多羅葉本富樓那及法師等二品之初斯本猶闕藥草喻品。更益其半提婆達多通入塔品陀羅尼次神力之後囑累還結其終。字句差殊。頗亦改正。儻有披尋幸勿疑惑。兼此添品總成六譯。三在三闕)。

維摩詰所說經三卷(一名不可思議解脫或直云維摩詰經)

姚秦三藏鳩摩羅什譯(第六譯)

上二經十卷同帙。

維摩詰經二卷(或三卷)

吳月支優婆塞支謙譯(第二譯)

說無垢稱經六卷

大唐三藏玄奘譯(出內典錄第七譯)

右三經同本異譯(前後七譯四譯闕本)。

大方等頂王經一卷(一名維摩詰子問經亦名善思童子經)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

大乘頂王經一卷(亦名維摩兒經)

梁優禪尼國王子月婆首那譯(第三譯)

上四經十卷同帙。

善思童子經二卷

隋天竺三藏闍那崛多等譯(第四譯)

右三經同本異譯(共善思童子經周錄在單本中誤也前後四譯第二本闕)。

大悲分陀利經八卷(亦云大乘悲)

失譯(今附秦錄第二譯)

上二經十卷同帙。

悲華經十卷(一帙)

北涼天竺三藏曇無讖於姑臧譯(第四譯)

右二經同本異譯(前後四譯兩譯闕本)。

金光明最勝王經十卷(一帙)

大唐天后代三藏義淨譯(新編入錄第五譯)

金光明經八卷(二十四品)

隋大興善寺沙門寶貴合出當第四本

右二經同本異譯(其序略云。而金光明見有三本。初在涼世有曇無讖譯為四卷止十八品。其次周世闍那崛多譯為五卷成二十品。後逮梁世真諦三藏於建康譯三身分別業障滅陀羅尼最淨地依空滿願等四品。足前出沒為二十三品寶貴每歎此經秘奧後分如何竟無囑累。舊雖三譯。本疑未周。長想梵文願言逢遇大隋馭寓新經即來帝勅所司相續翻譯。至開皇十七年法席小間。因勸請北天竺揵達國三藏法師。此云志德。重尋後本。果有囑累品復得銀主陀羅尼品在京大興善寺即為翻譯。并前先出合二十四品。寫為八卷。學士成都費長房筆受。通梵沙門日嚴寺釋彥琮校諫。撰錄者曰。此合部經文義備足。其無讖四卷。真諦七卷。崛多五卷。並皆有闕。故此三經無繁重載。謹按長房等錄。周武帝代天竺三藏那舍崛多譯出一本。名金光明經更廣壽量大辯陀羅尼經五卷成部。今詳此名。乃非全譯。但於無讖四卷經中續演二品。其壽量品更續其文大辯品中更廣呪法。餘品之中亦有續者。故云更廣壽量大辯陀羅尼經。故六卷合經。序云壽量大辯又補其闕。以此證知但是續闕。非是別翻。又經序云闍那崛多譯為五卷。房等諸錄乃云。耶舍崛多者此二三藏乃是同師當時共翻互載皆得。其合部經有六卷本。與此八卷明同異者。其六卷經一品顛倒比校新經八卷者是又二經囑累文意全別。六卷囑累乃與法華囑累大呪相似。未詳所以。今勘八卷之者。亦與新經扶同二本少殊。不可雙載故存八卷為正編之入藏。後尋覽者幸無惑焉。兼此合經總成五譯兩本在藏三本入刪繁錄)。

伅真陀羅所問經二卷(或三卷)

後漢月支三藏支婁迦讖譯(第一譯)

上二經十卷同帙。

大樹緊那羅王所問經四卷(亦名說不可思議品)

姚秦三藏鳩摩羅什譯(第二譯)

右二經同本異譯。

佛昇忉利天為母說法經二卷(亦名佛昇忉利天品經或三卷)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

道神足無極變化經四卷(一名合道神足經或二卷或三卷)

西晉安息三藏安法欽譯(第二譯)

右二經同本異譯(前後三譯第三本闕)。

上三經十卷同帙。

寶雨經十卷(一帙)

大唐天后代南印度三藏達摩流支等譯

(出大周錄第三譯)
寶雲經七卷

梁扶南三藏曼陀羅仙共僧伽婆羅譯(第一譯)

右二經同本異譯(新舊三譯第二本闕)。

阿惟越致遮經三卷(或無遮字或四卷)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

上二經十卷同帙。

不退轉法輪經四卷

僧祐錄云安公涼土異經(在北涼錄第二譯)

廣博嚴淨不退轉輪經四卷(或六卷)

宋涼州沙門智嚴共寶雲譯(第三譯)

右三經同本異譯(其阿惟越致遮經周錄在單本中誤也)。

不必定入定入印經一卷

元魏婆羅門瞿曇般若流支譯(出序記第一譯右經初序記云魏興和四年歲次降婁月建在戌朔次甲子壬午之日瞿曇流支沙門曇林於尚書令儀同高公第譯九千一百九十三字諸錄皆云菩提留支譯者誤也今依序記為正)

入定不定印經一卷

大唐天后代三藏義淨譯(新編入錄第二譯)

右二經同本異譯(其舊譯經周錄為單本新勘為重譯)。

上四經十卷同帙。

等集眾德三昧經三卷(或二卷)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

集一切福德三昧經三卷

姚秦三藏鳩摩羅什譯(出真寂寺錄第三譯)

右二經同本異譯(前後三譯一譯本闕)。

持心梵天經四卷(一名莊嚴佛法經又名等御諸法經)

西晉三藏竺法護譯(或六卷十七品第一譯)

上三經十卷同帙(按姚秦釋僧叡思益序云恭明前譯頗麗其辭迷其旨今按群錄吳時月支國優婆塞支謙字恭明翻譯眾經而無思益同本之者其持心經與思益同乃是西晉竺法護譯叡云恭明先譯失之者誤)。

思益梵天所問經四卷(或直云思益經祐云思益義經)

姚秦三藏鳩摩羅什譯(第二譯)

勝思惟梵天所問經六卷

元魏天竺三藏菩提留支譯(第二譯)

右三經同本異譯(其勝思惟經有釋論四卷)。

上二經十卷同帙。

持人菩薩經四卷(有加所問二字或三卷)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

持世經四卷(一名法印經或三卷)

姚秦三藏鳩摩羅什譯(第三譯)

右二經同本異譯(前後三譯第二本闕)。

濟諸方等學經一卷(或無學字)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

大乘方廣總持經一卷(或無乘字)

隋天竺三藏毘尼多流支譯(第二譯)

右二經同本異譯(周錄為單本新勘為重譯)。

上四經十卷同帙。

文殊師利現寶藏經三卷(或直云寶藏經或二卷第一譯)

西晉三藏竺法護譯

大方廣寶篋經三卷(或二卷)

宋天竺三藏求那跋陀羅譯(第四譯)

右二經同本異譯(前後四譯兩譯闕本)。

大乘同性經二卷(亦名一切佛行入智毘盧遮那藏說經或四卷)

周宇文氏天竺三藏闍那耶舍等譯(第一譯)

證契大乘經二卷(亦名入一切佛境智陪廬遮那藏)

大唐中天竺三藏地婆訶羅譯(出大周錄第二譯)

右二經同本異譯。

上四經十卷同帙。

深密解脫經五卷

元魏天竺三藏菩提留支譯(今本初譯)

解深密經五卷

大唐三藏玄奘譯(出內典錄今本再譯)

上二經十卷同帙。

解節經一卷陳天竺三藏真諦譯

右一經是解深密經初五品異譯(出第一卷)。

相續解脫地波羅蜜。了義經一卷(亦名解脫了義亦云相續解脫經)

宋天竺三藏求那跋陀羅譯

右一經是解深密經後二品異譯出四五二卷。

右四經同本異譯(二是全本二是初譯)。

緣生初勝分法本經二卷

隋天竺三藏達摩笈多譯(出內典錄第一譯)

分別緣起初勝法門經二卷

大唐三藏玄奘譯(出內典錄第二譯)

右二經同本異譯。

楞伽阿跋多羅寶經四卷

宋天竺三藏求那跋陀羅譯(第二譯)

上五經十卷同帙。

入楞伽經十卷(一帙)

元魏天竺三藏菩提留支譯(或三譯)

大乘入楞伽經七卷

大唐天后代于闐三藏實叉難陀譯(新編入錄第四譯)

右三經同本異譯(新舊四譯一譯闕本)。

菩薩行方便境界神通變化經三卷

宋天竺三藏求那跋陀羅譯(第一譯)

上二經十卷同帙。

大薩遮尼乾子所說經十卷(或七卷或八卷一帙)

元魏天竺三藏菩提留支譯(第一譯)

右二經同本異譯。

大方等大雲經六卷(亦名大方等無相經或四卷或五卷)

北涼天竺三藏曇無讖譯(第二譯兩譯一闕)

大雲輪請雨經一卷(內題云大雲經請雨品第六十四)

周宇文氏天竺三藏闍那耶舍等譯(第一譯)

大雲輪請雨經二卷

隋天竺三藏那連提耶舍譯(第二譯)

大方等大雲謂雨經一卷(內題云大方等大雲經請雨品第六十四)

隋天竺三藏闍那崛多等譯(出內典錄第三譯)

右三經同本異譯。

上四經十卷同帙。

諸法無行經二卷(或一卷)

姚秦三藏鳩摩羅什譯(第一譯)

諸法本無經三卷

隋天竺三藏闍那崛多等譯

右二經同本異譯(前後三譯一譯闕本)。

無極寶三昧經一卷(或直云無極寶經)

西晉三藏竺法護譯(第一譯)

寶如來三昧經二卷(一名無極寶三昧經或一卷)

東晉西域三藏祇多密譯(第二譯)

右二經同本異譯。

慧印三昧經一卷(一名寶田慧印三昧經)

吳月支優婆塞支謙譯(第一譯)

如來智印經一卷(一名諸佛法身)

僧祐錄中失譯經(今附宋錄第二譯)

右二經同本異譯。

上六經十卷同帙。

大灌頂經十二卷(一帙或無大字錄云九卷未詳)

東晉西域三藏帛尸梨密多羅譯(單重合譯)

右卷別各是一經具列如左。

(第一卷灌頂三歸五戒帶佩護身呪經。第二卷灌頂七萬二千神王護比丘呪經。第三卷灌頂十二萬神王護比丘尼呪經。第四卷灌頂百結神王護身呪經。第五卷灌頂宮宅神王守鎮左右呪經。第六卷灌頂塚墓因緣四方神呪經。第七卷灌頂伏魔封印大神呪經。第八卷灌頂摩尼稟大神呪經。第九卷灌頂召五方龍攝疫毒神呪經。第十卷灌頂梵天神策經。第十一卷)。

灌頂隋願往生十方淨土經(或云普廣品第十一即別行隨願往生經是)
第十二卷灌頂拔除過罪生死得度經(即是舊藥師經佛遊維耶離者此為第一譯)
藥師如來本願經一卷

隋天竺三藏達摩笈多譯(出內典錄第二譯)

藥師瑠璃光如來本願功德經一卷

大唐三藏玄奘譯(出內典錄第三譯)

藥師瑠璃光七佛本願功德經二卷

大唐三藏義淨於大內佛光殿譯(新編入錄第四譯)

右三經同本異譯(與前灌頂第十二卷拔除過罪生死得度經同本其三藏義淨所譯二卷者。更加六佛本願及呪。餘文大同奘法師譯者。其舊藥師經。群錄皆云宋時鹿野寺沙門慧簡所譯。尋檢其文即是灌頂第十二卷析出別行。更無異本。其隨願往生經。群錄或云吳時支謙。或云西晉竺護譯。其見流行者即是大灌頂經第十一卷普廣品。更無別本此之二經既在大部之中。其別生流行者。刪之不錄)。

阿闍世王經二卷(後漢月支三藏支婁迦讖譯第一譯)
普超三昧經三卷(或上加文殊師利字或四卷)

西晉三藏竺法護譯(第二譯)

放鉢經一卷(是普超經舉鉢品異譯出第一卷)

僧祐錄云安公錄中失譯經(安公云出方等部今附西晉錄)

右三經同本異譯(前後六譯三譯闕本)上六經十卷同帙。

開元釋教錄卷第十一(別錄之一)

◎

大般若波羅密多經(六百卷六十帙唐三藏玄奘於玉華宮寺譯出翻經圖)

右此經。梵本都有二十萬頌。總四處十六會。唐言譯之成六百卷。重單合譯具列如左。

第一會王舍城鷲峯山說(四百卷)

右新譯單本。梵文一十三萬二千六百頌。唐譯成四百卷七十九品。從第一卷至四百卷。

第二重會王舍城鷲峯山說(七十八卷第四譯)

右新譯重本。梵文二萬五千頌。唐譯成七十八卷八十五品。與舊大品放光光讚般若同本異譯。從四百一卷至四百七十八。比於舊經闕無常啼等品。餘意大同。

第三重會王舍城鷲峯山說(五十九卷)

右新譯單本。梵文一萬八千頌。譯成五十九卷三十一品。從四百七十九卷至五百三十七卷。

第四重會王舍城鷲峯山說(一十八卷第八譯)

右新譯重本。梵文八千頌譯成一十八卷二十九品。與舊道行小品明度長安品等同本異譯。從五百三十八卷至五百五十五。比於舊經亦闕常啼等品。餘意不殊。

第五重會王舍城鷲峯山說(十卷)

右新譯單本。梵文四千頌譯成十卷二十四品。從五百五十六卷至五百六十五卷。

第六重會王舍城鷲峯山說(八卷第二譯)

右新譯重本。梵文二千五百頌。譯成八卷一十七品。與舊勝天王般若同本異譯。從五百六十六卷至百七十三卷。

第七會室羅筏城給孤獨園說曼殊室利分(二卷第三譯)

右新譯重本。梵文八百頌。譯成二卷。無品。與舊兩譯文殊般若同本異譯。當第五百七十四至五百七十五卷。

第八重會室羅筏城給孤獨園說那伽室利分(一卷第三譯)

右新譯重本。梵文四百頌。譯成一卷。無品。與舊軟首菩薩分衛經等同本異譯。當第五百七十六卷。

第九重會室羅筏城給孤獨園說能斷金剛分(一卷第四譯)

右新譯重本。梵文三百頌。譯成一卷。無品。與新舊四譯金剛般若同本異譯。當第五百七十七卷。

第十會他化自在天王宮說般若理趣分(一卷第一譯)

右新譯重本。梵文三百頌。譯成一卷。無品。與後譯實相般若同本異譯。當第五百七十八卷。

第十一重會室羅筏城給孤獨園說布施波羅蜜多分(五卷)

右新譯單本。梵文二千頌譯五卷。無品。從五百七十九卷至五百八十三卷。

第十二重會室羅筏城給孤獨園說淨戒波羅蜜多分(五卷)

右新譯單本。梵文二千頌。譯成五卷。無品。從五百八十四卷至五百八十八卷。

第十三重會室羅筏城給孤獨園說安忍波羅蜜多分(一卷)

右新譯單本。梵文四百頌。譯成一卷。無品。當第五百八十九卷。

十四重會室羅筏城給孤獨園說精進波羅蜜多分(一卷)

右新譯單本。梵文四百頌。譯成一卷。無品。當第五百九十卷。

第十五重會王舍城鷲峯山說靜慮波羅蜜多分(二卷)

右新譯單本。梵文八百頌。譯成二卷。無品。當第五百九十一至九十二卷。

第十六會王舍城竹林園中白鷺池側說般若波羅蜜多分(八卷)

右新譯單本。梵文二千五百頌。譯成八卷。無品。從五百九十三卷至第六百卷。

開元釋教錄卷第十七(別錄之七)

庚午歲西崇福寺沙門智昇撰

別錄中刪略繁重錄第四(一百四十七部四百八卷)

刪繁錄者。謂同本異名。或廣中略出。以為繁䞉今並刪除。但以年歲久淹共傳訛替。徒盈卷帙有費功勞。今者詳挍異同甄明得失。具為條目有可觀焉。

新括出別生經

六十七部一百八十五卷

虛空藏所問經八卷(亦云方等王虛空藏經或直云虛空藏經或五卷)

右一經。是大集經中虛空藏菩薩品別抄流行。大周錄云。乞伏秦代沙門聖堅譯者謬也。彼聖堅譯者闕本。

虛空藏菩薩問持經得幾福經一卷

右一經。亦是大集虛空藏品中別文抄出。諸錄皆云。姚秦三藏鳩摩羅什譯者謬也。

一切施王所行檀波羅蜜經一卷

右一經。出六度集經施度無極中。諸錄皆云。姚秦三藏鳩摩羅什譯者謬也。

大方廣如來性起微密藏經二卷

右一經。即是舊華嚴經寶王如來性起品別出流行。初加證信序。及取第二會初緣起置之於首。長房等錄並云。西晉失譯者謬也。

隨願往生經一卷(亦名灌頂隨願往生十方淨土經亦云普廣菩薩經)

右一經。是大灌頂經第十一卷普廣品。或有經本在第十二。長房等錄皆云。吳代優婆塞支謙譯。或云西晉三藏竺法護譯者。二俱謬也。

藥師琉璃光經一卷(亦名灌頂拔除過罪生死得度經)

右一經。是大灌頂經第十二卷。或有經本在第十一。長房等錄皆云。宋代鹿野寺沙門慧蕳譯者謬也。

大般若第二會經七十八卷(時俗題云新譯大品放光般若)
大般若第四會經一十八卷(時俗題云新譯道行小品般若)

右二經。時俗共傳云。是三藏義淨所譯。別改題目抄寫流行。撿尋淨公經目不曾別譯此經。及勘其文乃與大般若無異。恐不知委故此述之。

最勝天王般若經八卷(亦云新譯勝天王般若)

右一經。即大般若第六會與舊勝天王般若。同本異譯。

曼殊般若經二卷(亦云新譯文殊般若)

右一經。即大般若第七會曼殊室利分與舊文殊般若。同本異譯。

理趣般若經一卷

右一經即大般若第十會般若理趣分。

密迹金剛力士經二卷

右一經。內典錄云失譯者非也。今尋其本乃出五卷密迹力士經中。從第四卷初第四紙五言偈。後第五行第五字下生起。至第五卷末文句全同。

增壹阿含經一卷(三紙)

右一經。出增壹阿含經第二十一卷。抄出二經。初明四梵福。次明四食。後明四辯。長房錄云。西晉沙門法炬譯者謬也。

行七行現報經一卷(一紙)

右一經出增壹阿含經第三十四卷。

十二因緣經一卷(三紙)

右一經出增壹阿含經第四十六卷。周錄編在大乘藏中。云與貝多樹下思惟十二因緣經同本異譯者謬也。

戒相應法經一卷

右一經。出雜阿含經第三十卷。長房錄云。東晉西域沙門竺曇無蘭譯者謬也。

比丘問佛多優婆塞命終經一卷

右一經。亦出雜阿舍經第三十卷。長房錄云。西晉沙門法炬譯者謬也。

獨富長者經一卷

右一經。出雜阿含經第四十六卷。長房錄云。後漢三藏安世高譯者謬也。

有眾生三世作惡經一卷

右一經。出出曜經第八卷。長房錄云。西晉沙門法炬譯者謬也。

出家功德經一卷

右一經。出賢愚經出家功德品初。長房錄云。吳代優婆塞支謙譯者謬也。

佛為年少婆羅門說知善不善經一卷(出雜阿含經第四卷長房錄云後漢三藏安世高譯者謬)
佛為那拘羅長者說根熟經一卷(出雜阿含經第五卷長房錄云後漢三藏安世高譯者謬也)
佛為外道須深說離欲經一卷(出雜阿含經第十四卷長房錄云吳代優婆塞支謙譯者謬也)
阿育王施半阿摩勒果經一卷(出雜阿含經第二十五卷)
禪思滿足經一卷(出雜阿含經第二十九卷據長房錄前後兩譯者並謬也)

右上五經。周錄之中編在闕本經內。今撿得其本並出雜阿含中。既是別生除之不錄。

摩竭魚因緣經一卷(出第九卷)
尊者鄔陀夷引導諸人禮佛僧經一卷(出第十一卷)
還本國度父王經一卷(出第十七卷末第十八卷初)
水生太子經一卷(出第十九卷)
施物法非法經一卷(出第二十四卷)
教誡羅怙羅經一卷(出第二十五卷)
五趣生死輪轉經一卷(出第三十四卷)
善來苾芻因緣經一卷(出第四十二卷)
七有事無事福業經一卷(出第四十六卷)

摩竭魚因緣下九經並出根本說一切有部毘柰耶中。

火生長者受報經一卷(出第二第三卷)
尊者善和好聲經一卷(出第四卷)
五種水羅經一卷(出第五卷)
勝鬘夫人本緣經一卷(出第七卷)
勝光王信佛經一卷(出第八卷)
誅釋種受報經二卷(出第八第九卷)
大世主苾芻尼入涅槃經一卷(出第十卷)
佛為難拕說出家入胎經二卷(編入寶積第十四會出第十一十二卷)
敬法捨身經一卷(出第十四卷初)
度二邪見童子得果經一卷(出第十四卷)
清淨威儀經一卷(或云洗淨威儀出第十六卷)
大目連受報經一卷(出第十八卷)
初誕生現大瑞應經一卷(出第二十卷)
度迦多演那經一卷(出第二十卷)
㗨羅鉢龍王業報因緣經一卷(出第二十一卷)

(此㗨羅鉢龍王經與度迦多演那經明同異者但前經初文別賸四紙緣起下文並同無別何繁重鈔分為二經)。

安樂夫人因緣經一卷(出第二十一卷)
增養因緣經三卷(出第二十二　二十三　二十四卷)
妙光因緣經一卷(出第二十五卷)
降伏外道現大神通經一卷(出第二十六卷)
大藥善巧方便經二卷(出第二十七二十八卷)
佛從天下贍部洲經一卷(出第二十九卷)
度瘦瞿答彌經一卷(出第三十卷)
訶利底母因緣經一卷(出第三十一卷)
法與尼在家得果經一卷(出第三十卷)
樹生婆羅門憍慢經一卷(出第三十四卷末第三十五卷初)
弟子事師經一卷(出第三十五卷)
七種不退轉經一卷(出第三十五卷)
佛為長者說放逸經一卷(出第三十六卷)
地動因緣經一卷(出第三十六卷)
四種黑白法印經一卷(出第三十七卷)
佛將入涅槃度善賢經二卷(出第三十七卷半後三十八卷半前)
佛般涅槃行雨大臣告王經一卷(出第三十八卷)
八大國王分舍利經一卷(出第三十八卷末第三十九卷初)

(此上二經文相錯涉其大臣告王經比於後經前文䞉兩紙餘其分舍利經比於前經後文可䞉三紙餘並無異鈔為二經繁而未當)。

火生長者下三十三經。並出根本說一切有部毘奈耶雜事中。從摩竭魚因緣經下。四十二經四十九卷。並是說一切有部律中緣起。三藏義淨鈔出流行。既類別生故並刪削。於中施物法非法經。弟子事師經。比於廣文雖少增減義既不異於本。豈繁別為部卷。類諸別生亦並刪也。

新括出名異文同經

二十部五十二卷

菩薩境界奮迅法門經十卷　元魏三藏菩提留支譯(出寶唱錄)

右一經。即薩遮尼乾子經之異名。周錄別載。復云闕本者誤也。

新道行經七卷(或十卷)　西晉三藏竺法護譯(出長房等錄)

右一經。撿諸藏本並與小品般若文句全同者其本錯也。護公所譯新道行經時無其本(承聞東都有護譯本尋之未獲)。

大方等大集經八卷

右一經。唐內典錄及大周錄二錄俱載。今撿其文即是合部大集經第六帙也。初之二卷名十方菩薩品。即是明度五十挍計經。後之六卷乃是無盡意經。其明度五十挍計經不知何故編入大集。以有差殊今存別部之者。此既重載今故刪除。

阿耨達龍王經二卷

右一經。與弘道廣顯三昧經文句全同。但名別異。今存一本。

合道神足經三卷

右一經。與道神足無極變化經文同名異。

哀泣經三卷(或二卷六品)

右一經。與方等般泥洹經文同名異。其方等泥洹初品名為哀泣。乃取此品名目以作經題。比於方等泥洹。後闕三品文不足矣。

寶田慧印三昧經一卷

右一經。與慧印三昧經文句全同名廣略異。長房錄云。慧印三昧經亦名寶田慧印三昧經。周入藏錄二本俱載。一單一重誤之甚也。

鹿子經一卷

右一經。與鹿母經文同名異。據其文義合從母立名。長房錄云。鹿子經吳代優婆塞支謙譯者謬也。

小無量壽經一卷

右一經。與阿彌陀經文同名異。其宋代三藏求那跋陀羅所譯小無量壽經。時無其本。

胎藏經一卷(出長房錄)

右一經與無垢賢女經文同名異。

聞城十二因緣經一卷

右一經。與貝多樹下思惟十二因緣經文同名異。此聞城經合有異本。尋之未獲。

大安般經一卷(或二卷內典錄云二卷長房錄云一卷)

右一經與大安般守意經文句全同名廣略異。群錄之中存其二本者誤之甚也。

申日經一卷

右一經。與大乘藏中月光童子經文同名異。父名申日。子號月光。約此不同立經名別。長房錄云。申日經吳代優婆塞支謙譯者謬也。

輪轉五道罪福報應經一卷

右一經與罪福報應經文句全同名廣略異。

栴陀越經一卷

右一經。與栴陀越國王經文句全同名廣略異。周入藏中栴陀越經編在單本。栴陀越國王經在於重譯。二處載者誤之甚也。

真偽沙門經一卷(長房錄云一名摩訶比丘經亦名迦葉禁戒經)

右一經。即迦葉禁戒經之異名文句全同。或云宋代鹿野寺沙門慧蕳譯者謬也。

轉法輪經一卷

右一經。撿無其本。諸經藏內皆以轉法輪論替之者誤也(近於東都尋得正本編入藏訖)。

賓頭盧為王說法經一卷

右一卷與賓頭盧突羅闍為優陀延王說法經文句全同名廣略異。

阿蘭若習禪法經二卷

右一經與坐禪三昧經文同名異。

禪祕要經五卷

右一經。云是宋代三藏曇摩蜜多譯。云與姚秦三藏鳩摩羅什所譯禪祕要法同本異出。今撿尋上下文極交錯非是本經。初之一卷乃是治禪病祕要法文。仍不盡至半而止。第二卷已去即是羅什所譯禪祕要法。從第一卷過半生起至第三卷末。文亦不盡欠十餘紙。均為四卷通前成五。其曇摩蜜多譯者。時闕其本。

新括出重上錄經

八部三十卷

菩薩地持經十卷(或八卷亦名菩薩戒經又名菩薩地經)

右一經。亦名菩薩地持論。今此錄中編之為律。存其經名除其論錄。周錄中云。菩薩地持經闕本者誤也。又周錄中此一本經既有多名。前後差互凡六處重上錯之甚也(大乘經中一處上大乘律中二處上大乘論中一處上闕本錄中二處上)。

餘經重載其數非一。恐繁紙墨故略述之。

無畏德女經一卷(今編入寶積)
第一義法勝經一卷
彌勒菩薩所問本願經一卷

右三經。大周入藏錄中單本重譯二處俱載者誤也。今除單本編重譯中。

發菩提心經二卷(亦名發菩提心論)

右一經。周入藏錄大乘經中及大乘論二處俱載者誤也。今以菩薩所造除其經名存於論錄。

諫王經一卷(亦名大小諫王經)

右一經周入藏闕本二錄俱載者誤也。

法句經二卷(亦云法句集)

右一經。周入藏錄大乘重譯及集傳內二處俱載者誤也。尋文並同不可分二。雖曾再譯一本闕無。今經中除編於集內。

攝大乘釋論十二卷

右一論。隋開皇仁壽中眾經錄及唐內典大周錄等皆存二本。云與十五卷攝論同本異出俱是陳朝三藏真諦所譯者誤也。今勘文句首末全同。卷雖多少有殊不可分為二部。但存十五卷本。十二成者除之。

新括出合入大部經

五十二部一百四十一卷

金光明經四卷(一十八品)　北涼三藏曇無讖譯
金光明經七卷(二十二品或六卷)

陳三藏真諦全譯(四品合成七卷)

金光明經更廣壽量(大辯陀羅尼經五卷續四卷本)

周宇文氏三藏耶舍崛多續壽量大辯二品

右隋興善寺沙門寶貴。取前三本及闍那崛多所譯銀主囑累二品。總二十四品合成八卷。前之三本並合入中一無增減。其八卷成者留之入藏。上之三本既重故略。

密迹金剛力士經七卷

西晉三藏竺法護譯　在第三會(或四卷或五卷或八卷)

菩薩夢經二卷

西晉三藏竺法護譯

在第四會(新改名淨居天子會)

法界體性無分別經二卷

梁三藏曼陀羅仙譯

在第八會

十法經一卷

元魏三藏佛陀扇多譯

在第九會(加名大乘十法會)

大菩薩藏經

二十卷

大唐三藏玄奘譯

在第十二會

佛為難陀說出家入胎經二卷(出說一切有部律)

大唐三藏義淨譯

在第十四會(改名入胎藏會)

文殊師利授記經

三卷

大唐三藏實叉難陀譯

在第十五會

菩薩見實三昧經

十六卷

高齊三藏那連提耶舍譯

在第十六會(或十四卷或十卷)

菩薩藏經三卷(一名富樓那問經)

姚秦鳩摩羅什譯

在第十七會(亦名大悲心經改名富樓那會或二卷)

護國菩薩經二卷

隋三藏闍那崛多譯

在第十八會

郁伽長者所問經一卷

曹魏三藏康僧鎧譯

在第十九會(或二卷)

迦葉經二卷

元魏外國王子月婆首那譯

在第二十三會

善臂菩薩所問經二卷

姚秦三藏鳩摩羅什譯

在第二十六會(或一卷)

無畏德女經一卷

元魏三藏佛陀扇多譯

在第三十二會

無垢施菩薩分別應辯經一卷

西晉清信士聶道真譯

在第三十三會

(或二卷)

大方等善住意天子問經四卷

隋三藏達摩笈多譯

在第三十六會

大乘方便經三卷

東晉外國居士竺難提譯

在第三十八會

移識經二卷

隋三藏闍那崛多譯

在第三十九會(改名賢護長者會)

彌勒菩薩所問經一卷

元魏三藏菩提留支譯

在第四十一會(改名彌勒問八法會)

大寶積經一卷

失譯

在第四十三會(改名普明菩薩會)

寶梁經二卷

北涼沙門道龔譯

在第四十四會

文殊般若波羅蜜經一卷

梁三藏曼陀羅仙譯

或二卷

在第四十六會(般若部中重出一本此在次不可偏除故存其目)

寶髻菩薩所問經二卷(亦名菩薩淨行經)

西晉竺法護譯

在第四十七會

右密迹力士經下合二十三部共八十一卷。並是大寶積經諸會舊譯。三藏菩提流志勘梵本同。更不重翻直編會次。既合入大部別者刪之。

三律儀經三卷(與舊大方廣三戒經同本)

在第一會

無邊莊嚴經四卷

在第二會

無量壽如來經二卷(與舊大阿彌陀經等同本)

在第五會

不動如來經二卷(與舊阿閦佛國經同本)

在第六會

被甲莊嚴經五卷

在第七會

文殊師利普門經一卷(與舊普門品經同本)

在第十會

出現光明經五卷

在第十一會

佛為阿難說處胎經一卷(與舊胞胎經同本)

在第十三會

無盡伏藏經二卷

在第二十會

授幻師跋陀羅記經一卷(與舊幻士仁賢經同本)

在第二十一會

大神變經二卷

在第二十二會

優波離問經一卷(與舊決定毘尼經同本)

在第二十四會

發勝志樂經二卷(與舊發覺淨心經同本)

在第二十五會

善順菩薩經一卷

在第二十七會

勤授長者經一卷

在第二十八會

優陀延王經一卷(與舊優填王經同本)

在第二十九會

妙慧童女經一卷(與舊須摩提經同本)

在第三十會

恒河上優婆夷經一卷

在第三十一會

功德寶花敷菩薩經一卷

在第三十四會

善德天子經一卷(與舊文殊不思議境界經同本)

在第三十五會

阿闍世王太子經一卷(與舊太子刷護經等同本)

在第三十七會

淨信童女經一卷

在第四十會

彌勒菩薩所問經一卷(與舊彌勒所問本願經同本)

在第四十二會

無盡慧菩薩經一卷

在第四十五會

勝鬘夫人經一卷(與舊勝鬘經同本)

在第四十八會

廣博仙人問經一卷(與舊毘耶娑問經同本)

在第四十九會

右三律儀經下。合二十六部共四十四卷。大唐先天二年南印度三藏沙門菩提流志(唐云覺愛)於西崇福寺譯。並是寶積諸會編在大部之中。亦有鈔寫別部流行。恐不知根源。故具條示(若新舊相合共成一百二十卷若各別分之則成一百二十五卷矣)。

別錄中補闕拾遺錄第五(三百六部一千一百一十一卷)

補拾錄者。謂舊錄闕題新翻未載之類。今並詳而具之也。所冀法輪無玷慧日增暉。永燭幽途恒霑沃潤者矣。

文殊師利問菩薩署經一卷

後漢三藏支婁迦讖譯

自誓三昧經一卷

後漢三藏安世高譯

溫室洗浴眾僧經一卷

後漢三藏安世高譯

佛印三昧經一卷

後漢三藏安世高譯

菩薩內習六波羅蜜經一卷

後漢沙門嚴佛調譯

老女人經一卷

吳優婆塞支謙譯

持句神呪經一卷

吳優婆塞支謙譯

孛經一卷

吳優婆塞支謙譯

菩薩十住行道品一卷

西晉三藏竺法護譯

太子沐魄經一卷　西晉三藏竺法護譯
優填王經一卷　西晉沙門釋法炬譯
灌洗佛形像經一卷　西晉沙門釋法炬譯
文殊師利般涅槃經一卷　西晉居士聶道真譯
異出菩薩本起經一卷　西晉居士聶道真譯
採蓮違王上佛授決號妙華經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
陀隣尼鉢經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
摩尼羅亶經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
玄師颰陀所說神呪經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
摩訶般若波羅蜜大明呪經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
須摩提菩薩經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
申日兒本經一卷　宋三藏求那跋陀羅譯
阿難陀目佉尼呵離陀經一卷　宋三藏求那跋陀羅譯
彌勒菩薩所問經一卷(今編入寶積)　元魏三藏菩提留支譯
文殊師利所說般若波羅蜜經一卷　梁三藏僧伽婆羅譯
大乘十法經一卷　梁三藏僧伽婆羅譯
種種雜呪經一卷　周三藏闍那崛多譯
大集譬喻王經二卷　隋三藏闍那崛多譯
入法界體性經一卷　隋三藏闍那崛多譯
離垢慧菩薩所問禮佛法經一卷　大唐三藏那提譯
大乘遍照光明藏無字法門經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
大乘百福莊嚴相經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
菩薩修行四法經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
佛頂最勝陀羅尼經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
最勝佛頂陀羅尼淨除業障經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
造塔功德經一卷　大唐三藏地婆訶羅譯
千手千眼觀世音菩薩廣大圓滿無礙大悲心
陀羅尼經一卷　天竺沙門伽梵達摩譯
千手千臂觀世音菩薩陀羅尼神呪經二卷(或一卷)　　大唐沙門釋智通譯
千囀陀羅尼觀世音菩薩呪經一卷　大唐沙門釋智通譯
觀自在菩薩隨心呪經一卷　大唐沙門釋智通譯
大方廣圓覺修多羅了義經一卷　大唐罽賓沙門佛陀多羅譯
不空羂索陀羅尼自在王呪經三卷　大唐三藏寶思惟長壽二年譯
薩曇分陀利經一卷　失譯
不思議功德諸佛所護念經二卷　失譯
菩薩本行經三卷失譯
大金色孔雀王呪經一卷　失譯
佛說大金色孔雀王呪經一卷　失譯
天王太子辟羅經一卷　失譯
金剛三昧經二卷　失譯
摩利支天經一卷　失譯
六字神呪王經一卷　失譯
虛空藏菩薩問佛經一卷(或云問七佛陀羅尼經)　失譯
三劫三千佛名經三卷　失譯
牟梨曼陀羅呪經一卷　失譯
阿彌陀鼓音聲王陀羅尼經一卷　失譯
阿吒婆拘鬼神大將上佛陀羅尼經一卷　失譯
大普賢陀羅尼經一卷　失譯
大七寶陀羅尼經一卷　失譯
六字大陀羅尼經一卷　失譯
長者女菴提遮師子吼了義經一卷　失譯

已上大乘經五十九部拾遺編入。

菩薩戒本一卷北涼三藏曇無讖譯
受十善戒經一卷　失譯

已上大乘律二部拾遺編入。

法華經論二卷(或一卷)　元魏三藏菩提留支譯
遺教經論一卷　陳三藏真諦譯
唯識三十論一卷　大唐三藏玄奘譯

已上大乘論三部拾遺編入。

婆羅門子命終愛念不離經一卷　後漢三藏安世高譯
婆羅門避死經一卷　後漢三藏安世高譯
罵意經一卷　後漢三藏安世高譯
分別善惡所起經一卷　後漢三藏安世高譯
父母恩難報經一卷　後漢三藏安世高譯
弊魔試目連經一卷　吳優婆塞支謙譯
齋經一卷　吳優婆塞支謙譯
須摩提女經一卷　吳優婆塞支謙譯
黑氏梵志經一卷　吳優婆塞支謙譯
猘狗經一卷　吳優婆塞支謙譯
離睡經一卷　西晉三藏竺法護譯
受歲經一卷　西晉三藏竺法護譯
樂想經一卷　西晉三藏竺法護譯
尊上經一卷　西晉三藏竺法護譯
意經一卷　西晉三藏法竺護譯
應法經一卷　西晉三藏竺法護譯
鴦崛摩經一卷　西晉三藏竺法護譯
分別經一卷　西晉三藏竺法護譯
身觀經一卷　西晉三藏竺法護譯
苦陰因事經一卷　西晉沙門釋法炬譯
瞻波比丘經一卷　西晉沙門釋法炬譯
伏婬經一卷　西晉沙門釋法炬譯
數經一卷　西晉沙門釋法炬譯
相應相可經一卷　西晉沙門釋法炬譯
慢法經一卷　西晉沙門釋法炬譯
法海經一卷　西晉沙門釋法炬譯
阿闍世王問五逆經一卷　西晉沙門釋法炬譯
善生子經一卷　西晉沙門支法度譯
鐵城泥犁經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
阿耨風經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
梵志頞羅延問種尊經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
四泥犁經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
水沫所漂經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
中心經一卷　東晉沙門竺曇無蘭譯
海八德經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
文陀竭王經一卷　北涼三藏曇無讖譯
鞞摩肅經一卷　宋三藏求那跋陀羅譯
四人出現世間經一卷　宋三藏求那跋陀羅譯
十一想思念如來經一卷　宋三藏求那跋陀羅譯
進學經一卷　宋居士沮渠京聲譯
八關齋經一卷　宋居士沮渠京聲譯
弟子死復生經一卷　宋居士沮渠京聲譯
佛母般泥洹經一卷　宋沙門釋慧蕳譯
起世因本經十卷　隋三藏達摩笈多譯
苦陰經一卷　失譯
阿鳩留經一卷　失譯
兜調經一卷　失譯
舍衛國王夢見十事經一卷　失譯
玉耶女經一卷　失譯
孝子經一卷　失譯
鬼子母經一卷　失譯
梵摩難國王經一卷　失譯
梵志計水淨經一卷　失譯
三歸五戒慈心厭離功德經一卷　失譯
箭喻經一卷　失譯
滿願子經一卷　失譯
出家功德經一卷　失譯
佛為黃竹園老婆羅門說學經一卷　失譯
邪見經一卷　失譯

已上小乘經五十九部拾遺編入。

五分比丘尼戒本一卷　梁沙門釋明徽集出
四分雜羯磨一卷(以結戒場為首)　東魏三藏康僧鎧譯
犯戒報應輕重經一卷　後漢三藏安世高譯
沙彌尼戒經一卷　失譯
五百問事經一卷　失譯

已上小乘律五部拾遺編入小乘論無遺。

道地經一卷　後漢三藏安世高譯
迦葉結經一卷　後漢三藏安世高譯
阿毘曇五法行經一卷　後漢三藏安世高譯
小道地經一卷　後漢三藏支曜譯
雜譬喻經一卷　後漢三藏支樓迦讖譯
舊雜譬喻經二卷　吳三藏康僧會譯
佛醫經一卷　吳沙門竺律炎譯
撰集百緣經十卷　吳優婆塞支謙譯
惟日雜難經一卷　吳優婆塞支謙譯
法觀經一卷　西晉三藏竺法護譯
十二遊經一卷　東晉沙門迦留伽陀譯
文殊師利發願經一卷　東晉三藏佛陀跋陀羅譯
五門禪經要用法一卷　宋三藏曇摩蜜多譯
勸發諸王要偈一卷　宋三藏僧伽跋摩譯
分別業報略一卷(或加集字)　宋三藏僧伽跋摩譯
阿育王經十卷　梁三藏僧伽婆羅譯
阿育王息壞目因緣經一卷　符秦三藏曇摩難提譯
四阿含暮抄解二卷　符秦三藏鳩摩羅佛提譯
思惟略要法一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
雜譬喻經一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
馬鳴菩薩傳一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
龍樹菩薩傳一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
提婆菩薩傳一卷　姚秦三藏鳩摩羅什譯
婆藪槃豆法師傳一卷　梁三藏真諦譯
讚觀世音菩薩頌一卷　大唐沙門釋慧智譯
禪要呵欲經一卷　失譯
內身觀章句經一卷　失譯
雜譬喻經二卷　失譯
六菩薩名一卷　失譯
佛治身經一卷　失譯
治意經一卷　失譯
阿育王譬喻經一卷　失譯
撰集三藏及雜藏傳一卷　失譯
無明羅剎集一卷　失譯
三慧經一卷　失譯
迦丁比丘說當來變經一卷　失譯

已上賢聖集傳三十六部拾遺編入。

右文殊問署經下一百六十四部合二百五卷。並是舊譯經律論經大周廣錄有目入藏之內並無。闕本錄中有載不載。或有周錄遺漏諸錄有者今並拾遺編入藏錄。

大方廣佛花嚴經八十卷　大唐三藏實叉難陀譯
文殊師利授記經三卷(今編入寶積)　大唐三藏實叉難陀譯
大方廣入如來智德不思議經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
大方廣如來不思議境界經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
大方廣普賢菩薩所說經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
大乘入楞伽經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
觀世音菩薩祕密藏神呪經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
妙臂印幢陀羅尼經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
百千印陀羅尼經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
救面燃餓鬼陀羅尼神呪經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
右遶佛塔功德經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
大乘四法經一卷　大唐三藏實叉難陀譯
不空羂索陀羅尼經一卷　大唐婆羅門李無諂譯
無垢淨光大陀羅尼經一卷　大唐三藏彌陀山等譯
文殊師利根本一字陀羅尼經一卷　大唐三藏寶思惟譯
六字神呪經一卷　大唐三藏菩提流志譯
金光明最勝王經十卷　大唐三藏義淨譯
能斷金剛般若波羅蜜經一卷　大唐三藏義淨譯
入定不定印經一卷　大唐三藏義淨譯
彌勒下生成佛經一卷　大唐三藏義淨譯
曼殊室利一字呪王經一卷　大唐三藏義淨譯
莊嚴王陀羅尼經一卷　大唐三藏義淨譯
善夜經一卷　大唐三藏義淨譯
大乘流轉諸有經一卷　大唐三藏義淨譯
妙色王因緣經一卷　　大唐三藏義淨譯(已上並於天后代譯)
浴像功德經一卷　大唐三藏寶思惟譯
挍量數珠功德經一卷　大唐三藏寶思惟譯
觀世音菩薩如意摩尼陀羅尼經一卷　大唐三藏寶思惟譯
大陀羅尼末法中一字心呪經一卷　大唐三藏寶思惟譯
藥師琉璃光七佛本願功德經二卷　大唐三藏義淨譯
佛為勝光天子說王法經一卷　大唐三藏義淨譯
浴像功德經一卷　大唐三藏義淨譯
數珠功德經一卷　大唐三藏義淨譯
觀自在菩薩如意心陀羅尼呪經一卷　大唐三藏義淨譯
稱讚如來功德神呪經一卷　大唐三藏義淨譯
大孔雀呪王經三卷　大唐三藏義淨譯
佛頂尊勝陀羅尼經一卷　大唐三藏義淨譯
香王菩薩陀羅尼呪經一卷　大唐三藏義淨譯
一切功德莊嚴王經一卷　大唐三藏義淨譯
拔除罪障呪王經一卷　大唐三藏義淨譯
佛為海龍王說法印經一卷　大唐三藏義淨譯
大寶積經一百二十卷　大唐三藏菩提流志集譯
不空羂索神變真言經三十卷　大唐三藏菩提流志譯
千手千眼觀世音菩薩姥陀羅尼身經一卷　大唐三藏菩提流志譯
如意輪陀羅尼經一卷　大唐三藏菩提流志譯
廣大寶樓閣善住祕密陀羅尼經三卷　大唐三藏菩提流志譯
一字佛頂輪王經五卷　大唐三藏菩提流志譯
文殊師利寶藏陀羅尼經一卷　大唐三藏菩提流志譯
金剛光焰陀羅尼經一卷　大唐三藏菩提流志譯
大毘盧遮那成佛神變加持經七卷　大唐三藏輸波迦羅譯
蘇婆呼童子經三卷　大唐三藏輸波迦羅譯
蘇悉地羯羅經三卷　大唐三藏輸波迦羅譯
虛空藏菩薩能滿諸願最勝心陀羅尼求聞持法一卷　大唐三藏輸波迦羅譯
七俱胝佛母准泥大明陀羅尼經一卷　大唐三藏金剛智譯
金剛頂瑜伽中略出念誦法四卷　大唐三藏金剛智譯
金剛頂經曼殊室利菩薩五字心陀羅尼品一卷　大唐三藏金剛智譯
觀自在如意輪菩薩瑜伽法要一卷　大唐三藏金剛智譯
大佛頂如來密因修證了義諸菩薩萬行首楞嚴經十卷　大唐沙門懷迪於廣州譯
說妙法決定業障經一卷　大唐沙門釋智嚴譯
出生無邊門陀羅尼經一卷　大唐沙門釋智嚴譯
師子素馱娑王斷肉經一卷　大唐沙門釋智嚴譯

已上大乘經六十一部新譯補闕編入。

十善業道經一卷　大唐三藏實叉難陀譯

已上大乘律一部新譯補闕編入。

大乘起信論二卷　大唐三藏實叉難陀譯
掌中論一卷　大唐三藏義淨譯
取因假設論一卷　大唐三藏義淨譯
六門教授習定論一卷　大唐三藏義淨譯(十善經下天后代譯)
能斷金剛般若波羅蜜多經論頌一卷　大唐三藏義淨譯
能斷金剛般若波羅蜜多經論釋三卷　大唐三藏義淨譯
因明正理門論一卷　大唐三藏義淨譯
成唯識寶生論五卷　大唐三藏義淨譯
觀所緣論釋一卷　大唐三藏義淨譯
觀總相論頌一卷　大唐三藏義淨譯
止觀門論頌一卷　大唐三藏義淨譯
手杖論一卷　大唐三藏義淨譯

已上大乘論十二部新譯補闕編入。

無常經一卷　大唐三藏義淨譯
八無暇有暇經一卷　大唐三藏義淨譯
長爪梵志請問經一卷　大唐三藏義淨譯(無常等三經天后代譯)
五蘊皆空經一卷　大唐三藏義淨譯
三轉法輪經一卷　大唐三藏義淨譯
譬喻經一卷　大唐三藏義淨譯
療痔病經一卷(亦云痔瘻)　大唐三藏義淨譯
略教誡經一卷　大唐三藏義淨譯

已上小乘經八部新譯補闕編入。

根本說一切有部毘柰耶五十卷　大唐三藏義淨譯(天后代譯)
根本說一切有部苾芻尼毘柰耶二十卷　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部毘柰耶雜事四十卷　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部尼陀那目得迦十卷(或八卷)　大唐三藏義淨譯(天后代譯)
根本說一切有部戒經一卷　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部苾芻尼戒經一卷　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部百一羯磨十卷　大唐三藏義淨譯(天后代譯)
根本薩婆多部律攝二十卷(或十四卷)　大唐三藏義淨譯(天后代譯)
根本說一切有部毘柰耶頌五卷　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部毘柰耶雜事攝頌一卷　大唐三藏義淨譯
根本說一切有部毘柰耶尼陀那目得迦攝頌一卷　大唐三藏義淨譯

已上小乘律十一部新譯補闕編入。

一百五十讚佛頌一卷　大唐三藏義淨譯
龍樹菩薩勸誡王頌一卷　大唐三藏義淨譯
大乘修行菩薩行門諸經要集三卷　大唐沙門釋智嚴譯

已上賢聖集傳三部新譯補闕編入。

右花嚴經下。九十六部合五百二十八卷。並是大周刊定錄後新譯。所以前錄未載。今並補闕編入藏錄(小乘論錄後無新譯)。

四分比丘戒本一卷　大唐沙門懷素依律集
四分比丘尼戒本一卷　大唐沙門懷素依律集
四分僧羯磨三卷　大唐沙門懷素依律撰
四分尼羯磨三卷　大唐沙門懷素依律撰
四分律刪補隨機羯磨一卷　大唐沙門釋道宣撰
五分羯磨一卷(亦云彌沙塞羯磨)　大唐沙門釋愛同撰

右四分戒本下。並小乘律合六部十卷。然並撰述有據時代盛行。故補先闕編之見錄。

釋迦譜十卷　簫齊沙門釋僧祐撰
釋迦氏略譜一卷(或無略字)　大唐沙門釋道宣撰
釋迦方志二卷　大唐沙門釋道宣撰
經律異相五十卷　梁勅沙門寶唱等撰
陀羅尼雜集十卷　未詳撰者舊錄亦載
諸經要集二十卷　大唐沙門釋玄惲撰
出三藏記集十五卷　梁沙門釋僧祐撰
眾經目錄七卷　隋勅沙門法經等撰
開皇三寶錄十五卷(內題云歷代三寶紀)　隋翻經學士費長房撰
眾經目錄五卷　隋勅翻經沙門學士等撰
大唐內典錄十卷　大唐沙門釋道宣撰
續大唐內典錄一卷　大唐沙門釋智昇撰
古今譯經圖紀四卷　大唐沙門釋靖邁撰
續古今譯經圖紀一卷　大唐沙門釋智昇撰
大周刊定眾經目錄十五卷　大唐天后勅沙門儉等撰
開元釋教錄二十卷　大唐沙門釋智昇撰
一切經音義二十五卷　大唐沙門釋玄應撰
新譯花嚴音義二卷　大唐沙門釋慧苑撰
大唐西域記十二卷　大唐三藏玄奘撰
集古今佛道論衡四卷(或三卷)　大唐沙門釋道宣撰
續集古今佛道論衡一卷　大唐沙門釋智昇撰
東夏三寶感通錄三卷　大唐沙門釋道宣撰
集沙門不拜俗議六卷　大唐沙門釋彥悰撰
大唐慈恩寺三藏法師傳十卷　大唐沙門慧立等撰
大唐西域求法高僧傳二卷　大唐三藏義淨撰
法顯傳一卷(亦云歷遊天竺記傳)　東晉沙門法顯自述
高僧傳十四卷(一卷是目錄)　梁沙門釋慧皎撰
續高僧傳三十卷　大唐沙門釋道宣撰
辯正論八卷　大唐龍田寺釋氏撰
破邪論二卷(或一卷)　大唐龍田寺釋氏撰
甄正論三卷　大唐沙門釋玄嶷撰
十門辯惑論二卷(或三卷)　大唐沙門釋復禮撰
弘明集十四卷　梁沙門釋僧祐撰
廣弘明集三十卷　大唐沙門釋道宣撰
集諸經禮懺儀二卷　大唐沙門釋智昇撰
大唐南海寄歸內法傳四卷　大唐三藏義淨撰
比丘尼傳四卷　梁沙門釋寶唱撰
別說罪要行法一卷　大唐三藏義淨譯
受用三水要法一卷　大唐三藏義淨譯
護命放生軌儀一卷　大唐三藏義淨撰

右釋迦譜下合四十部三百六十八卷並是此方所撰傳記然於大法裨助光揚故補先闕編之見錄。

開元釋教錄卷第十七(別錄之七)